<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>
                <title type="volume">Tagebuch 8 (1905–1909)</title>
                <title type="short">Bae_TB_8</title>
                <author>
                    <persName key="BaernreitherJosephMaria" ref="https://d-nb.info/gnd/118505858">
                        <forename>Joseph Maria</forename>
                        <surname>Baernreither</surname>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248">
                        <forename>Doris</forename>
                        <surname>Corradini</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp />
                    <orgName>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure>[Seitenzahl]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften
                            und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date />
                <availability>
                    <p />
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Lateinschrift und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language> <!-- andere Sprachen? -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode> <!-- wo findet man die URLs der
                DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>
                    <pb facs="#fK 5-002" n="4" />
                    <hi rend="ul">Die Wahlreform</hi>
                </head>
            </div>
            <div>
                <p>Die <date from="1906-01" to="1906-03">drei ersten Monate des Jahres 1906</date> <anchor /> <app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">, in denen die Regierung mit den verschiedenen
                    Gruppen der Abgeordneten und einzelnen Politikern über die Wahlreform
                    verhandelte und diese von Bylandt im Ministerium des Innern bearbeitet wurde</rdg>
                    </app>
                    bieten <anchor />politisch ein geradezu<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> im Abgeordnetenhaus</rdg>
                    </app> <anchor />
                    widerliches Bild.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">ein widerliches Bild.</rdg>
                    </app>
                    Eine Regierung, <anchor />die aus Gründen, die nicht zu ergründen sind, einem
                    Schlagworte politische Geltung verschaffen will, ohne sich über die großen
                    Zusammenhänge staatlicher Wirkungen und <pb facs="#fK 5-003" n="5" />Gegenwirkungen
                    Rechenschaft geben zu wollen – <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">die sich über die großen Zusammenhänge staatlicher
                    Wirkungen und Gegenwirkungen nicht Rechenschaft geben will, </rdg>
                    </app>
                    politische Parteien, die zerfaren u. unaufrichtig diesem Plan der Regierung ohne
                    Halt, ohne Ideen u. ohne Willen <anchor />entgegenstehen <app from="xxxx">
                        <rdg>gegenüber stehen, </rdg>
                    </app> – die
                    Socialdemokraten, die alles an Terrorismus u. Einschüchterung leisten, um <anchor />eine
                    Beute <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">einen Preis</rdg>
                    </app> , die
                    ihnen unerwartet winkt, in Sicherheit zu bringen – eine Presse die ebenso feig
                    wie falsch gegen ihre Überzeugung zu gleicher Zeit für und gegen die Wahlreform
                    schreibt – endlich die Abgeordneten persönlich, jeder nur an <hi rend="ul">
                    seinen</hi> zukünftigen Wahlbezirk denkend, käuflich durch die
                    Wahlkreiseinteilung<anchor /> – das ist der Sumpf, in dem wir seit Beginn dieses
                    Jahres stecken. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">das ist die politische Atmosphähre, in der wir uns
                    seit Beginn des Jahres 1906 bewegen.</rdg>
                    </app> Es ist <anchor />
                    nicht nur<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> ein Niedergang jeder
                    politischen Führung <anchor />eines Staates <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>, ein Niedergang <anchor />
                    jeder <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">der</rdg>
                    </app>politischen Moral<anchor />
                    im Abg.Hause <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> <anchor />, sondern <app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>eine Verwirrung und
                    Verknotung unserer Verhältnisse, die jeden halbwegs vernünftigen Ausweg zu
                    versperren droht.<anchor /> <app from="xxxx">
                        <rdg wit="Bae_MF_6-2">Prade, den ich in dieser Zet einmal zur Rede stellte,
                    sagte mir: Was wollen Sie, die Deutschen in Oesterreich sind so zermürbt, dass
                    se an einen planmäßigen Widerstand gar nicht denken.</rdg>
                    </app></p> <!--
                CA: hier stünde in Word in der FN, dass dieser Teil stenographisch ergänzt ist, das
                kann in die Note für die Beschreibung der Verso-Seite übernommen werden -->
                <p>Ich will hier nicht die <anchor />schmutzige Perspektive dieses Prozesses<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">verschiedenen Peripetien dieser Wahlrechtsbewegung im
                    Hause</rdg>
                    </app> schildern, sondern nur Streiflichter <anchor />fixieren,
                    von denen ein falsches in die Öffentlichkeit gedrungen ist. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">auf die Ereignisse werfen, bei denen ich unmittelbar
                    beteiligt war.</rdg>
                    </app></p>
                <p><anchor />Zuerst die <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318" xml:id="tb_002">Pacák</persName>-<persName
                        key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    Frage.</p>
                <p>Der Eintritt dieser beiden Herren in das M[inisterium] von der Regierung – wenn
                    man den kleinlich beschränkten Kreis ihrer Mittel überhaupt ernst nimmt – ein
                    begreiflicher Versuch! <pb facs="#fK 5-004" n="6" /> <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Zunächst hatte in unserem Klub die engherzige
                    Auffassung der Lage Oberwasser. <persName key="StürgkhKarl"
                                ref="https://d-nb.info/gnd/117677957">Stürgkh</persName> vollkommen
                    intransigent und borniert, jene Herren bei uns, die am wenigsten parlamentarisch
                    gearbeitet hatten, am meisten schreiend, unmöglich einen Gegenplan zur
                    Verhandlung, geschweige zur Annahme zu bringen. Persönlich behielt ich enge
                    Fühlung mit jenem Teil der deutschen Abgeordneten, <pb /> die nicht ganz den
                    Kopf verloren hatten, besonders mit dem allezeit grundehrlichen <persName>
                    Pergelt</persName>, mit dem ich die Chancen der Deutschböhmen bei der zu
                    erwartenden Wahlreform durcharbeitete. Er versammelte bei sich eine Anzahl von
                    deutsch-böhmischen Abgeordneten, meines Wissens die einzigen, welche wenigsten
                    von dem allgemeinen Standpunkt <placeName>Deutschböhmens</placeName> aus, und
                    nicht bloß von einzelnen Wahlbezirken ausgehend, den Stoff zum Gegenstand eines
                    eingehenden Studiums machten. Meine Bemühungen und Anregungen, um ein deutsches
                    Gesamtelaborat für alle Kronländer zustande zu bringen, scheiterten an der
                    Zersplitterung der einzelnen Interessen, an der Eifersucht der Parteien, die die
                    Regierung klug zu benützen verstand. Charakteristisch war der Versuch <persName>
                    Gautschs</persName>, eine teilweise Parlamentarisierung der Regierung zustande
                    zu bringen. Dies spielte im <date when="1906-01">Jänner 1906</date>. Er wollte
                    damit die Wahlreform sichern, hatte die Absicht <persName>Prade</persName> und <persName>
                    Pacák</persName> zu Landsmannministern zu machen und <persName>Derschatta</persName>
                    zum Eisenbahnminister. Sie sollte ihm</rdg> <!-- CA: hier die Frage, ist das so
                        ausreichend, oder muss hier noch eine FN ergänzt werden? -->
                    </app>Vorspann
                    für die Wahlreform. Aber ja keine Fühlung<anchor />,<app>
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">oder</rdg>
                    </app> Verständigung
                    mit den Parteien<anchor /> <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> als Ganzes</rdg>
                    </app>. Nicht
                    der leiseste Versuch einer wirklichen Raillirung, sondern clandestine Benützung
                    des persönlichen Ergeizes u. persönlicher Verhältnisse. Hat man die beiden
                    Obmänner der grossen čech. u. deutschen Parteien <anchor />gefangen, <app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">eingefangen,</rdg>
                    </app> dann
                    kann man mittelst ihrer Beziehungen u. Ambitionen diese Parteien beeinflussen, <del
                        rendition="#s">eventuell sprengen</del>, bereden, die Widerstrebenden an die
                    Wand drücken. Beileibe also nicht Ideen, polit. klare Ziele, sondern einfach das
                    Einfangen der wilden Elefanten d[urc]h die gezämten.</p>
                <p><anchor />Es misslingt. Es wird von dem Plan zuviel den Zeitungen mitgeteilt, die
                    sofort ihr doppeltes Spiel spielen, loben u. tadeln zugleich, die ganze
                    Aufmerksamkeit auf die Vorgänge, welche zur „Parlamentarisierung“ führen sollen
                    lenken u. zugleicherzeit contra geben, gegen die Sache hetzen. Die <orgName>N[eue]
                    fr[eie] Presse</orgName> voran. Ihre Unterredakteure laufen herum bei den
                    Abgeordneten, die Gegner der Sache sind u. sammeln Gift und Galle, die dann
                    sorgfältig verzapft werden. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Alle diese Bemühungen spielen sich deswegen auch
                    hinter den Kulissen ab. Nur einzelne Persönlichkeiten, nicht die Parteien
                    erfahren etwas von der Sache. Die Presse ergattert hie und da eine Nachricht und
                    beginnt sofort ihr doppeltes Spiel, lobt und tadelt, berichtet Wahres und
                    Falsches, alarmiert ohne wirklich zu informieren und es verbreitet sich bald
                    eine Atmosphäre des allgemeinen Mißtrauens, in der der ganze Plan scheitern
                    muss.</rdg>
                    </app></p>
                <p><persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    benimmt sich <anchor />ebenso hinterhältig als dumm. Er <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">hinterhältig, er</rdg>
                    </app> <anchor />
                    will die Sache <anchor />um jeden Preis<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>, <anchor />aber<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> er weicht uns aus, lässt
                    sich vom 4 Ausschuss nicht <pb facs="#fK 5-005" n="7" /><anchor />finden, eine<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">finden. Eine</rdg>
                    </app>
                    lächerliche Suche nach ihm wird veranstaltet,<anchor /> <app>
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Briefe und Telegramme werden nach Graz gesendet, er
                    kommt zwar ab und zu nach Wien, ist aber immer verhindert</rdg>
                    </app>
                    bis man ihn stellt u. er den bereits gescheiterten Plan beichten muss.<anchor /><!--
                    CA: diese folgende Textstelle ist lang und umfasst auch die eingeklebte Stelle -->
                    Ein Kartenbrief der ihn am <date when="1906-01-22">22.1.</date> rechtzeitig zu
                    einer Besprechung einladet trifft ihn „unmittelbar“ vor Abgang des letzten Zuges
                    nach <placeName>Graz</placeName>: Telegramm N. 1. Durch wichtige
                    Kanzleigeschäfte ist er bis Freitag „festgenagelt“: Telegramm N. 2. Einer
                    abermaligen dringenden Aufforderung setzt er eine Conferenz mit den Steirern
                    entgegen: Telegramm N. 3. Endlich gehe ich zu <persName key="ChiariKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName> u. expectorire mich;
                    er telegrafirt, dass es unmöglich sei sich länger zu entziehen – er kommt:
                    Telegramm N. 4.</p>
                <pb />
                <p>Endlich kommt die Stunde der Beichte. Sie wird von <persName
                        key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    im Stande des unterdrückten u. schlecht verhehlten Zornes abgelegt. Sie folgt
                    hier nach den unmittelbar während der Erzählung <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta‘s</persName> gemachten
                    Aufzeichnungen. Nicht ein politischer Gedanke in den ganzen Verhandlungen, nicht
                    ein Plan, sondern der alte Schacher um die alten Postulate, der Versuch eine
                    „Situation“ zu schaffen ohne politischen Boden. Das Ganze ein jämmerliches
                    Beispiel für das Niveau unserer Politik u. unserer Politiker.</p>
                <pb />
            </div>
            <div>
                <p>
                    <add><pb facs="#fK 5-006" n="8" />Diarium der Verhandlungen des Herrn von <persName
                            key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                        mit <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">
                        Gautsch</persName>, aufgenommen in der Sitzung des 4 Ausschusses vom <date
                            when="1906-01-25">25.1.1906</date>.</add>
                </p>
                <addSpan spanTo="" />
                <p><date when="1906-01-12">Freitag den 12.1.1906</date> Telegrafische Einladung von <persName
                        key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>
                    zu einer Besprechung.</p>
                <p><date when="1906-01-13">Samstag den 13. Vormittag</date> bei <persName
                        key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>.
                    Mitteilung der Wahlordnung unter Ehrenwort. 205 deutsche Mandate bei einer
                    Vermehrung der Gesamtzahl. Auf die Ziffern für <placeName>Galizien</placeName>
                    wurde nicht eingegangen. Allgemeine politische Erörterungen über die Wahlreform
                    die er machen will, Schwierigkeiten und Erörterungen über die Parteien, die
                    geneigt sind.</p>
                <p><date when="1906-01-14">Sonntag den 14., 11 Uhr Vorm.</date> abermalige Conferenz
                    bei <persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>
                    mit <persName key="ChiariKarl" ref="/d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName>.
                    Dieselben Erörterungen. <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> spricht den
                    Gedanken aus: ob es nicht möglich wäre dass von Seite der Czechen und Deutschen
                    je eine Persönlichkeit ins Ministerium treten könnte. Er stelle sich vor, dass
                    es auf diese Weise leichter sein werde bezüglich der Wahlreform die
                    Schlusszusammenstellungen zu machen und <pb facs="#fK 5-007" n="9" />dass dann
                    auch größere Aussicht vorhanden wäre die Verhandlungen über die Wahlreform vor
                    den grössten Gefaren zu schützen.</p>
                <p><persName key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    u. <del rendition="#s">
                        <persName key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    </del><add
                        place="across">
                        <persName key="ChiariKarl" ref="/d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName>
                    </add>
                    erwidern: 1) es ist ausgeschlossen, dass durch so einen Eintritt die deutsche
                    Volkspartei gebunden werden kann 2) <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName> tut allein nicht
                    mit, es muss ein Deutschböhme dabei sein: <persName key="PradeHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>. <persName
                        key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>
                    erwidert, er denke nicht daran die Partei dadurch zu binden, bittet aber die
                    Sache geheim zu halten.</p>
                <p><date when="1906-01-15">Montag den 15.1.</date>Erste Notiz im <orgName>Prager
                    Tagblatt</orgName> (Abendblatt)!<note>Prager Tagblatt vom 16.1.1906,
                    Abendausgabe S. 1.</note><!-- DC: hier wäre ein Link zu ANNO - wie soll das
                    augezeichnet werden? --> Conferenz <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta’s</persName> mit einer
                    andern <add>nicht genannten</add> Persönlichkeit über die <del rendition="#s">
                    Anregungen</del> <add place="across">Fragen</add> ob man nicht die Wahlreform
                    einverständlich verhindern könne.</p>
                <p><date when="1906-01-16">Dienstag 16.1.</date>Telegramm <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade’s</persName>
                    läuft ein, dass er von <placeName>Meran</placeName> kommt.</p>
                <p><date when="1906-01-17">Mittwoch 17.1.</date>nichts</p>
                <p><date when="1906-01-18">Donnerstag 18.1.</date> Ankunft <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade’s</persName>
                    von <placeName>Meran</placeName>. Er ist der Meinung die Sache weiter zu
                    verfolgen. <persName key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">
                    Prade</persName> spricht am Abend allein mit <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>.</p>
                <pb facs="#fK 5-008" n="10" />
                <p><date when="1906-01-19">Freitag den 19.1.</date>nichts.</p>
                <p><date when="1906-01-20">Samstag den 20.1. Nachmittag 3 Uhr</date> Besprechung bei <persName
                        key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>: <persName
                        key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    , <persName key="ChiariKarl" ref="/d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName>, <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>, <persName
                        key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName>.</p>
                <p>Es wird mit der Wahlreform angefangen. <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> verlangt nicht die
                    Bindung irgend einer Partei, er setzt nur voraus, dass jene Personen, welche
                    eintreten die Pflicht übernehmen die Wahlordnung durchzusetzen. Grundzüge der
                    Wahlreform wurden mitgeteilt u. es haben sich Hindernisse nicht ergeben. Von
                    Seite der Regierung wurde nun der Wunsch geäussert, dass der <orgName>böhm.
                    Landtag</orgName> die böhm. Wahlreform und das Curiengesetz erledigen solle,
                    wogegen weder <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName> noch <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    eine Einwendung erhoben. Nun kamen die böhm. „Querelen“ dran. 1) Kreisgericht <placeName>
                    Trauttenau</placeName>. <persName key="PradeHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName> verlangte die
                    Aktivirung ohne <placeName>Eipel</placeName>, <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName> wollte sie nur mit <placeName>
                    Eipel</placeName> zugestehen. Keine Einigung, wurde von der Tagesordnung
                    abgesetzt. 2) Verordnung, welche bestimmen soll dass in <placeName>Böhmen</placeName>
                    bei den Staats- u. Landesanstellungen die Nationalitäten wie 2:3 berücksichtigt
                    werden sollen. <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName><pb facs="#fK 5-009"
                        n="11" />stellt fest dass dies eine neue Norm sei, <add>stimmt aber zu</add>
                    dass sie, wenn die Combination gelingt, hinausgegeben werde. 3) Amtssprache via
                    facti wurde lange discutirt. Frage wurde vertagt, da <persName
                        key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName>
                    sich ohne <persName key="KramarKarel" ref="https://d-nb.info/gnd/122305116">
                    Kramář</persName> nicht entscheiden wollte. 4) Universität in <placeName>Mähren</placeName>
                    . <persName key="PacakBedrich" ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName>
                    erklärte sofort, dass er es ohne dieselbe nicht machen könne. 5)
                    Verstaatlichungen der Eisenbahnen. <persName key="PradeHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName> verlangt zwei
                    Direktionen in Deutschböhmen, was <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName> zusagt.</p>
                <p><persName key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>
                    erklärt, dass er sich die Durchfürung derartig denke, dass 2 Deutsche <add>(<persName
                            key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    und <persName key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    )</add> ins Ministerium treten, einer als Ressortminister, der andere als
                    Landsmannminister, dagegen ein Czeche <add>(<persName key="PacakBedrich"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName>)</add> als
                    Landsman Minister. <persName key="PacakBedrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1024898318">Pacák</persName> widerspricht u.
                    verlangt für diese Combination auch einen Ressortminister für die Czechen, was
                    die Deutschen als indiscutabel erklären. </p>
                <p><date when="1906-01-21">Sonntag 21.1.</date> Neuerliche Conferenz zwischen
                    denselben Herren, zu denen <persName key="ZacekJan"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1267714182">Zaczek</persName> noch dazukommt. Es
                    wurde Alles noch einmal durchgesprochen mit demselben Resultat, wobei <persName
                        key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    den Standpunkt vertrat, dass aus diesem Anlass die böhm. Frage ja nicht <pb
                        facs="#fK 5-010" n="12" />gelöst werden könne. In der Frage der mähr.
                    Universität offener Dissens. <persName key="ZacekJan"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1267714182">Zaczek</persName> verlangt wenn nicht <placeName>
                    Brünn</placeName>, so doch <placeName>Olmütz</placeName>. Lange Discussion ohne
                    Erfolg. Die Deutschen resumieren, dass von der Combination nur die Rede sein
                    könne wenn innere Amtssprache u. Universität vollständig ausgeschaltet werden,
                    indem sie das eine wie das andere ablehnen müssen. Damit waren die gemeinsamen
                    Conferenzen beendet. Dr. v. <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName> reiste noch
                    Sonntag Abend nach <placeName>Graz</placeName>. <persName key="PradeHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName> am Montag nach <placeName>
                    Reichenberg</placeName>.</p>
                <p>--- </p>
                <p><date when="1906-01-25">Donnerstag den 25.</date> Dr. v. <persName
                        key="DerschattaJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName>
                    um ½ 11 Uhr bei <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>, der die
                    Combination als aufgegeben erklärt.<!-- CA: bis hier geht die Einklebung, anchor
                    für die xml:id des addspan! - --><anchor />
                </p>
            </div>
            <div>
                <p>Das Ganze war kein offen eingestandener Plan, sondern sollte hinter den Coulissen
                    fertiggemacht werden – unbegreiflich daher warum die offiziöse Presse Details
                    der Sache in die Öffentlichkeit brachte u. das Pressbureau insbes. in der <orgName>N.
                    fr. Presse</orgName> „Stimmung“ machen wollte.</p>
                <p> Am <date when="1906-01-23">23.1.</date> erschien in der <orgName>Presse</orgName>
                    ein Entrefilet <pb facs="#fK 5-011" n="13" />offenbar von regierungswegen das
                    die Absichten der Regierung plump enthüllte, aber auf gelogene Voraussetzungen
                    baute.</p>
                <p>
                    <note> Hier ist der Artikel "Der Verlauf der Verhandlungen" aus der Neuen Freien
                        Presse vom 23.1.1906, S. 3 eingeklebt. Die Passage „haben zwischen deutschen
                        und tschechischen Abgeordneten Verhandlungen in der Wahlreformfrage
                        stattgefunden“ kommentierte Baernreither mit „glatt gelogen!“]</note>
                </p> <!--
                DC: zeitungsartikel eingeklebt -->
                <p><pb facs="#fK 5-012" n="14" />Darauf hin <del rendition="#s">zwang <persName
                            key="PergeltAnton" ref="https://d-nb.info/gnd/102579642X">Pergelt</persName>
                    sowol <persName key="GroßGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/134055136">Gross</persName>
                    als <persName key="ChiariKarl" ref="/d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName></del>
                    dementierte <persName key="PergeltAnton" ref="https://d-nb.info/gnd/102579642X">
                    Pergelt</persName> ganz entschieden in der <orgName>N. fr. Presse</orgName> (vom <date
                        when="1906-01-24">24.</date>) die „Verhandlungen“ u. <persName
                        key="GroßGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/134055136">Gross</persName>
                    zwang <persName key="ChiariKarl" ref="/d-nb.info/gnd/116504765">Chiari</persName>
                    mit ihm das Gleiche bezüglich Mährens zu tun. Diese kategorischen Dementis
                    trugen offenbar dazu bei dass Pacák am <date when="1906-01-24">24.</date> glatt
                    ablehnte, was zur Folge hatte dass <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> am <date
                        when="1906-01-25">25.</date> <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName> ebenfalls
                    abwinkte.<!-- der folgende kurze teil im rdg bezieht sich tatsächlich auf den
                    sehr langen Teil, auch Einklebung usw.--> <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> Ich habe von diesen Dingen Tag für Tag genaue
                    Aufzeichnungen gemacht, denn der Viererausschuß der deutschen Parteien (Gross,
                    Derschatta, Lueger und ich) bestand und funktionierte noch. Aber nicht einmal in
                    diesem Kreis hatte Derschatta Farbe bekannt. Diese ganzen Winkelzüge sind aber
                    viel zu kleinlich, als daß ich sie wieder erzählen will. Die ganzen
                    Verhandlungen der genannten Herren mit Gautsch, die vom 12. bis 25. Jänner 1906
                    dauerten, drehten sich keineswegs um einen großen politischen Plan, sondern um
                    die alten Querelen: Das Kreisgericht Trautenau mit oder ohne den tschechischen
                    Bezirk Eipel, die verhältnismäßige Anstellung deutscher und tschechischer
                    Beamten beim Landesausschuß in Prag, die innere Amtssprache, die tschechische
                    Universität in Mähren, die deutschen Eisenbahndirektionen in Böhmen sind
                    angesichts einer Staatsfrage ersten Ranges Gegenstand des Schachers, der sich
                    zerschlägt. Nebenbei aber doch auch geheime Besprechungen desselben Kreises von
                    Abgeordneten, ob man <pb />nicht die ganze Wahlreform einverständlich doch noch
                    verhindern könnte.</rdg>
                    </app></p>
                <p>Schließlich wurde <anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_Mf_6-2">der Gesetzesentwurf betreffend</rdg>
                    </app>die
                    Wahlreform vorgelegt u. die grosse Generaldebatte spielte sich ab. Die Einzigen,
                    die eigentlich ins Feuer gingen, waren wir und die conservativen
                    Grossgrundbesitzer – daher entlud sich die ganze Wut der Socialdemokraten<anchor />
                    u. der Regierung<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> auf uns. Wir wurden in
                    den Blättern der <anchor />Socialdemokratie<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Sozialdemokraten</rdg>
                    </app> auf
                    das Unflätigste angegriffen u. beschimpft. <anchor />Die Regierung anschwärzte
                    uns „oben“ u. das Pressbureau arbeitete mit derselben Perfidie und Verdrehung
                    wie in den Tagen <persName key="KoerberErnest"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118713434">Körbers</persName>. Es sassen auch
                    dieselben Subjekte dort, bereit auch auf andere zu schimpfen als auf jene, die
                    unter Körber ihre Zielscheibe gewesen waren. Nur mir gegenüber blieben sie
                    natürlich <pb facs="#fK 5-013" n="15" />ihrem jargon treu.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app></p>
                <p>Nach <anchor />der Zuweisung der Vorlage an den Wahlreformausschuss kam die
                    Abstimmung über den Antrag Franco <persName key="SteinFranko"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/129277169">Stein</persName> wegen der
                    Sonderstellung <placeName>Galiziens</placeName>.<note>Über den
                    Dringlichkeitsantrag des Abgeordneten <persName key="SteinFranko"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/129277169">Stein</persName> wurde am <date
                            when="1906-03-27">27. März 1906</date> abgestimmt. Siehe Neue Freie
                    Presse vom 27.3.1906 Abendblatt S. 2.</note> <!-- Link zu neuer freier Presse
                    einfügen? --> Polen u. Grossgrundbesitzer
                    stimmten mit Stein, so dass dieser Dringlichkeitsantrag, wenn auch nicht die 2/3
                    Majorität, so doch die einfache Mehrheit erhielt.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">der ersten Lesung des Wahlreformentwurfes kam ein
                    Dringlichkeitsantrag des Alldeutschen Franko Stein<!-- RH: xxxx alle
                            vorkommnisse eine namens auszeichnen --> auf Sonderstellung Galiziens
                    zur Abstimmung. Er erhielt durch unsere Unterstützung die einfache Majorität.
                    Unsere Herren waren nicht abzuhalten, diese Demonstration mitzumachen, um
                    dadurch Gautsch eine Verlegenheit zu bereiten. Unmittelbar darauf, am</rdg>
                    </app>
                    Am <date when="1906-04-02">2. April</date><anchor /> <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">1906</rdg>
                    </app> hatte ich <anchor />meine
                    gewönliche Jahresaudienz.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">eine Audienz beim Kaiser<!-- RH: xxxx alle
                            vorkommnisse eine namens auszeichnen -->.</rdg>
                    </app> <anchor />
                    Der <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">
                    Kaiser</persName><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Er</rdg>
                    </app> war<anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">sehr</rdg>
                    </app> ungnädig.</p>
                <anchor />
                <p>Wie geht es Ihnen?</p>
                <p>Danke Euer Majestät, gut.</p>
                <p>kleine Pause</p>
                <app from="xxxx">
                    <rdg wit="#Bae_MF-6-2">Er fing gleich damit an:</rdg>
                </app>
                <p>Es war neulich die hässlichste Sitzung die das <orgName>Abgeordnetenhaus</orgName>
                    gehabt hat, die Abstimmung wegen der Sonderstellung <orgName>Galiziens</orgName>
                    !</p>
                <p><anchor />Die Abstimmung bedeutet keine Gemeinschaft mit den Alldeutschen, wir
                    haben mit ihren Zielen u. Wünschen nichts gemein –<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Als ich einwendete, daß diese Abstimmung keine
                    Gemeinschaft mit den Alldeutschen bedeute und daß wir mit ihren Zielen und
                    Wünschen nichts gemein haben</rdg>
                    </app></p>
                <p><anchor />(unterbrechend)<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">– unterbrach mich der Kaiser:</rdg>
                    </app>
                    ja das weiß ich, aber gerade nach diesen Reden die gehalten wurden, das waren ja
                    geradezu hochverräterische Reden, nach solchen Reden stimmt man doch nicht mit
                    den Alldeutschen!</p>
                <p><anchor />Wir sind in diese Situation durch die Regierung gedrängt worden u.
                    stehen in einem unbedingten Gegensatz zur Regierung. Wir sind der festen
                    Ueberzeugung, dass die <pb facs="#fK 5-014" n="16" />Politik der Regierung zum
                    Unglück <placeName>Österreichs</placeName> ausschlagen muss. Wir sind nicht
                    gegen eine Wahlreform, aber die Regierung ist viel zu weit gegangen u. arbeitet
                    im Haus Hand in Hand mit den Socialdemokraten. Die socialdemokratische Agitation
                    breitet sich besonders auch am flachen Lande immer weiter aus; heute sind schon
                    in entlegenen Dörfern socialdemokratische Agitatoren tätig u. es wird in dem
                    neuen Haus, wenn nach der neuen Wahlordnung gewählt wird der Parlamentarismus
                    einfach ad absurdum gefürt werden.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Als ich dann ausführlicher die Folgen des allgemeinen
                    Stimmrechts auf den Parlamentarismus und die Führung der Staatsgeschäfte in <placeName>
                    Oesterreich</placeName> nach meiner Ueberzeugung auseinandersetzte, unterbrach
                    mich der <persName>Kaiser</persName> abermals:</rdg>
                    </app></p>
                <p>Das sind alles Ansichten, die man begründen kann, aber es gibt andere Mittel, um
                    seine Opposition zum Ausdruck zu bringen. Es ist nicht notwendig mit Leuten zu
                    stimmen, die solche Reden halten, denn das waren hochverräterische Reden. Es ist
                    tief bedauerlich, dass der Grossgrundbesitz das getan hat.</p>
                <p><anchor />Euer <name>Majestät</name> wollen aber auch in Erwägung ziehen, dass
                    die Stimmung im Grossgrundbesitz eine grosse Rolle spielt. Der Grossgrundbesitz
                    hat der Regierung des M[inister]Präsidenten durch Monate geholfen Alles
                    durchzubringen, was der Staat gebraucht hat: die Recruten, der Zolltarif, der
                    deutsche Handelsvertrag – alles das haben wir im <orgName>Abgeordnetenhaus</orgName>
                    ermöglicht u. man wirft uns weg wie <pb facs="#fK 5-015" n="17" />eine
                    ausgepresste Citrone. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Als ich nun abermals mir zu antworten erlaubte, daß
                    auch bei unsern Herren wie in jeder politischen Partei die Stimmung eine grosse
                    Rolle spiele, der Großgrundbesitz hat der Regierung des Ministerpräsidenten
                    durch Monate geholfen alles durchzubringen, was der Staat gebraucht hat: die
                    Rekruten, den Zolltarif, den deutschen Handelsvertrag – alles das haben wir im
                    Abgeordnetenhaus ermöglicht und man wirft uns weg wie eine ausgepresste Zitrone,
                    worauf der <persName>Kaiser</persName>:</rdg>
                    </app></p>
                <p>Man kann dem Grossgrundbesitz nicht übel nehmen, dass er <anchor />dagegen ist
                    (scil. Wahlreform)<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">gegen die Wahlreform ist</rdg>
                    </app>,
                    das ist natürlich, aber er kann andere Mittel anwenden, um Opposition zu machen.
                    Es bleibt sehr bedauerlich</p>
                <p><anchor />Es war eben nur der eine Gedanke, der <name>ihn</name> beherrschte. Ich
                    begieng aber nicht den so oft begangenen Fehler <add>zu erzählen sondern</add> <del
                        rend="#s">und</del> schwieg über die Audienz. Ich schluckte die Pille ganz
                    allein u. werde daran nicht zu Grunde gehen. Auch hier kommt nach Regen wieder
                    Sonnenschein. <add>
                        <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Er</persName>
                    gab mir bei der Verabschiedung nicht die Hand</add>.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Es war wohl die Absicht, daß ich diesen
                    unterstrichenen, wiederholten Tadel weiter erzählen sollte. Ich schwieg aber
                    über die ganze Audienz.</rdg>
                    </app><note>Mit Bleistift teils
                    stenographisch ergänzt, nicht wiedergegeben in Fragmente?</note></p> <!-- CA:
                hier in der Fußnote - was bedeutet das 'teils'? -->
                <p>---</p> <!-- CA: sollen diese Striche drinnen bleiben? -->
            </div>
            <div>
                <p><anchor />In der Osterpause haben in <placeName>Prag</placeName> mehrfache
                    Besprechungen zwischen Grossgrundbesitzern beider Parteien stattgefunden. Die
                    interessanteste fand am <date when="1906-04-11">11.<del rend="#s">März</del> <add>April
                    1906</add></date> statt, aus Anlass eines Diners, welches Erwein<!-- RH: xxxx
                    Vornamen auch in markup --> <persName
                        key="NostitzErwein" ref="https://d-nb.info/gnd/13012589X">Nostitz</persName>
                    uns in seinem prachtvollen Palais gab. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Leider war es unmöglich, den Großgrundbesitz und die
                    konservativ gesinnten Parteien des Hauses auf irgend ein annehmbares
                    Gegenprojekt zu einigen. Einer der vielen vergeblichen Versuche spielte sich am
                    11. April in ab. Erwein Nostitz gab uns in einem seiner reizenden
                    bildergeschmückten Salons seines Hauses am Malteserplatz ein Diner. Es waren die
                    führenden Herren der beiden Gruppen des böhmischen Großgrundbesitzes versammelt.
                    Der Oberstlandmarschall Lobkowitz, Fürstenberg, Franz Thun, Rohan, Karl
                    Schwarzenberg, Heinrich Clam, Ottokar Czernin, Silva Tarouca, der Hausherr und
                    ich.</rdg>
                    </app> Das Menu war reich u. gut, die Weine
                    ebenso, die Stimmung bei Tisch<anchor /> sehr gemütlich u. <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>lebhaft u. die
                    Conversation nachher<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">sehr</rdg>
                    </app> ernst u.
                    ausfürlich. Sie dauerte bis nach Mitternacht. <persName
                        key="FuerstenbergMaxEgon" ref="https://d-nb.info/gnd/116847034">Fürstenberg</persName>
                    war aufgeknüpft<anchor />, lustig, gescheit<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae-MF_6-2" />
                    </app> wie immer u. es war gar
                    nicht notwendig das Eis zu brechen, denn er lies es gar nicht dazu kommen, dass
                    sich <anchor />eins<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">eines</rdg>
                    </app> bildete. <pb
                        facs="#fK 5-016" n="18" />Der <persName key="NostitzErwein"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/13012589X">Hausherr</persName> war ruhig wie
                    immer, aber ausserordentlich liebenswürdig. <persName key="LobkowitzFerdinand"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117143952">Ferdinand</persName> lies es sich bei
                    Tisch sehr gut schmecken u. es wirkte das gute Diner in seiner Stimmung
                    sichtlich nach, mildernd, entgegenkommend. <persName key="RohanAlain"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/139262210">Alain Rohan</persName> war schweigsam
                    aber sehr aufmerksam. <anchor />Carl<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Karl</rdg>
                    </app> <persName
                        key="SchwarzenbergKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1021821535">Schwarzenberg</persName>
                    war bei Tisch auffallend ruhig, brütend, nachher nahm er aber sehr regen Anteil
                    an der polit. anchor/>Conversation<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Konversation</rdg>
                    </app>, bei der
                    allerdings seine Erbitterung über <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> u. die Wahlreform
                    besonders zu Tage trat. Ernst <anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Silva</rdg>
                    </app><persName
                        key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Tarouca</persName>
                    war eher nervös, da er mit seinen Parteigenossen nicht in allen Punkten <anchor />
                    übereinstimmt<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">übereinstimmte</rdg>
                    </app>.
                    Heinrich <persName key="Clam-MartinicHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118676245">Clam</persName> war <anchor />klar,
                    logisch, ruhig. Ottokar <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">ruhig, aber unzugänglich, Ottokar</rdg>
                    </app> <persName
                        key="CzerninOttokar" ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin</persName>
                    als jüngster <anchor />Politiker<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> in diesem Kreise hielt
                    sich zurück, aber man sah ihm an wie ihn Alles interessierte. <persName
                        key="ThunFranz" ref="https://d-nb.info/gnd/117626651">Franz Thun</persName>
                    endlich war mehr grossartig, vorsichtig, über den Gewässern schwebend.</p>
                <p>Ueber die einzuschlagende Taktik der Regierung u.<!-- RH: xxxx editorischer
                    eingriff bei abkürzungen etc.? normalisierte/lesefassung - diplomatische
                    fassung? --> Wahlreform gegenüber waren die
                    Ansichten geteilt<anchor /><!-- RH: xxxx keine leerzeichen in tags oder am
                    anfang/ende eine taginhaltes -->. Ein Theil war ganz <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">, fast alle Herren waren</rdg>
                    </app>
                    intransigent: alles verhindern, den <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> stürzen, alles
                    andere der Zukunft überlassen. <persName key="Silva-TaroucaErnst"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Tarouca</persName> u. ich vertraten
                    mehr den Standpunkt, <anchor /> eventuell mitzuarbeiten u. zu verbessern, was zu
                    verbessern sei.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">die Sache nicht auf die Spitze zu treiben, nicht auf
                    den Sturz von Gautsch ausgehend, sondern zu trachten, mit ihm zu verbessern, was
                    zu verbessern noch möglich sei.</rdg>
                    </app> <anchor /> <app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Wir waren nicht ohne Fühlung mit Bylandt eigens nach
                    Prag gekommen, um diesen unsern Standpunkt bei den Herren durchzusetzen und
                    hatten bestimmte Anhaltspunkte, daß ein politisch entgegenkommender Schritt
                    nicht verfehlt hätte, der Wahlreformfrage eine für die konservativen Elemente
                    Oesterreichs günstige Wendung zu geben und eine Modifikation der Wahlordnung zu
                    erzielen. In diesen Tagen sagte Kramář einmal zu mir: „Die Herren sollten doch
                    irgend einen plausiblen Vorschlag machen, über den man reden könnte.“ Damals
                    stand die Sache der Wahlreform keineswegs sicher, Lueger sagte wiederholt zu
                    mir: „Es kommt ja zu nichts“. Die Wahrscheinlichkeit eine Modifikation des
                    allgemeinen Stimmrechts durchzusetzen war vorhanden, wenn wir aus der starren
                    Opposition in eine Mitarbeit hätten eintreten können.</rdg>
                    </app></p>
                <p><anchor />Dieser<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Unserer</rdg>
                    </app> Ansicht
                    neigte auch <persName key="FuerstenbergMaxEgon"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/116847034">Fürstenberg</persName> zu, der so wie
                    wir der Meinung ist, dass das allgem. Wahlrecht so oder so, von <persName
                        key="GautschPaul" ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>
                    oder einem andern gemacht, unausweichlich sei.<note>Ergänzung mit Bleistift,
                    teils stenographisch, in Manuskript „Fragmente“ wiedergegeben, siehe dort</note><!--
                    CA: muss diese FN drinnen bleiben bzw. auf was bezieht es sich, in Word ist hier
                    noch "Auch Lobkowitz äußerte sich ähnlich" --> <anchor />Leider
                    ergab sich, dass keine Aussicht vorhanden ist, die Herren auf ein bestimmtes
                    Gegenprojekt einigen zu können.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Aber leider ergab sich keine Aussicht, die Herren auf
                    ein bestimmtes Gegenprojekt zu einigen.</rdg>
                    </app></p>
                <p><pb facs="#fK 5-017" n="19" />Ich setzte alle denkbaren Modifikationen
                    ausseinander: das <persName key="HohenwartKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11855283X">Hohenwart</persName>’sche Projekt, den <persName
                        key="SchaeffleAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/11860628X">Schäffle</persName>’schen
                    Gedanken, den <anchor /><persName key="GrabmayrKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11869684X">Grabmayr</persName>-Plan<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Plan Grabmayrs</rdg>
                    </app> <anchor />(mit
                    der von <persName>Gołuchowski</persName> vorgeschlagenen Modifikation)<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>, endlich das
                    Pluralsystem<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_Mf_6-2">und den Proporz</rdg>
                    </app> – man
                    konnte sich aber auf <anchor />keinen<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">nichts</rdg>
                    </app> einigen. <add><persName
                            key="GrabmayrKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/11869684X">Grabmayr</persName>:
                    3 Wahlkörper, aber getrennt wählend. <persName key="GoluchowskiAgenor"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/1011172178">Golu</persName> wollte den 2.
                    nach Berufständen construiren.</add> <persName key="SchwarzenbergKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1021821535">Schwarzenberg</persName> sagte, ihm
                    gefalle das <persName key="GrabmayrKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/11869684X">
                    Grabmayr</persName>’sche Projekt am besten, worauf <persName
                        key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Taroucca</persName>
                    erwiderte, dass es gar keine Aussicht habe durchzudringen. Den <persName
                        key="SchaeffleAlbert" ref="https://d-nb.info/gnd/11860628X">Schäffle</persName>’sche
                    Gedanken (ein Drittel reformierte Interessenvertretung und zwei Drittel
                    allgemeines Stimmrecht) wollte niemand. Das Pluralwahlrecht <anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">mit dem Proporz</rdg>
                    </app>, <anchor />
                    welche <app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">welches</rdg>
                    </app> von <persName
                        key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Taroucca</persName>
                    u. mir als eine mögliche Plattform für <anchor />die Opposition<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">eine modifizerte Wahlreform</rdg>
                    </app>
                    bezeichnet<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> und warm empfohlen</rdg>
                    </app>
                    wurde, wurde lebhaft bestritten von <persName key="Clam-MartinicHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118676245">Clam</persName>, der verlangte, man
                    möge ihm die statist. Wirkung desselben beweisen, was wir allerdings<anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> ziffernmäßig</rdg>
                    </app> nicht
                    im Stande waren. Schliesslich kamen <anchor />wir aber doch überein,<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">die Herren zu dem nichtssagenden Ausweg</rdg>
                    </app>
                    alle diese Projekte zu unterstützen, <anchor />aber womöglich dahin zu wirken,
                    dass nicht Grossgrundbesitzer, sondern Mitglieder anderer Parteien die
                    betreffenden Anträge stellen sollen.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">alle diese Projekte zu unterstützen, wenn sie
                    vorgebracht werden, aber es den andern Parteien zu überlassen, solche Anträge zu
                    stellen.</rdg>
                    </app> Es war mir sofort klar, dass diese
                    Herren zu einer positiven Aktion im Sinne eines modernen u. möglichen <anchor />Vermittlungsvorschlages
                    nicht zu railliren<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Vermittlungsantrages nicht zu bringen</rdg>
                    </app>
                    seien. <del rend="s">Aber schliesslich […] <persName key="FuerstenbergMaxEgon"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/116847034">Fürstenberg</persName> doch, dass</del><anchor /><!--
                    CA: hier ist die Frage, ob man den anchor vor die delition setzt? --> <app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Ihr Hass gegen Gautsch und die Wahlreform war zu
                    groß, ihre Kenntnisse und Einsichten über die Entwicklung, die das Wahlrecht in
                    ganz Europa nimmt, zu klein, die Beurteilung der politischen Gesamtlage zu
                    kurzsichtig. Sie waren im Grunde alle überzeugt, daß das Curienwahlrecht nicht
                    zu halten sei, aber sie brachten den Willen nicht auf, grosszügig sich zu einem
                    Opfer zu bekennen, das damals noch gewisse conservative Interessen gerettet
                    hätte. Sie blieben trotz unserer Vorstellungen intransingent aus Misstrauen u.
                    Hass gegen die Regierung und aus Entschlusslosigkeit. Sie konnten sich nicht
                    aufschwingen, anzuerkennen und zu fördern, was eine österreichische
                    Notwendigkeit geworden war.</rdg>
                    </app></p>
                <p>Interessant war es als die Frage der Rückwirkung der ungar. Ereignisse auf <placeName>
                    Österreich</placeName> zur Sprache kam. Ich stellte fest, dass nunmehr in
                    nächster Zeit, etwa im <date when="1906-06">Juni</date> <pb facs="#fK 5-018"
                        n="20" />es über die Militärcredite im <orgName>Abg.Haus</orgName> zur
                    Abstimmung kommen werde u. dass es warscheinlich von der Haltung der Polen u.
                    des Grossgrundbesitzes abhängen werde, ob <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName> dieselben werde
                    bewilligt erhalten. Ich frug die Herren, ob sie der Meinung sind, dass der
                    Grossgrundbesitz dagegen stimmen solle? <persName key="Silva-TaroucaErnst"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Taroucca</persName> meinte sofort,
                    dass er dazu nicht zu haben sei u. Franz <persName key="ThunFranz"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117626651">Thun</persName> sagte: das ist nicht
                    möglich. Alain <persName key="RohanAlain" ref="https://d-nb.info/gnd/139262210">
                    Rohan</persName>, <persName key="LobkowitzFerdinand"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117143952" /> u. <persName key="CzerninOttokar"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin</persName> schwiegen – aber <persName
                        key="FuerstenbergMaxEgon" ref="https://d-nb.info/gnd/116847034">Fberg</persName>
                    , <persName key="SchwarzenbergKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/1021821535">
                    Schwarzenberg</persName> u. <persName key="Clam-MartinicHeinrich"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118676245">Clam</persName> schreckten keineswegs
                    davor zurück, im Gegenteil!<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Später erfuhren Tarouca und ich, daß der eine oder
                    andere der Herren in Prag den Verdacht ausgesprochen hatte, daß wir nur deswegen
                    für ein Einlenken in der Wahlreform plädierten, weil wir Minister werden wollen.</rdg>
                    </app></p>
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName> am <date when="1906-04-13">
                    13.4.06</date></p> <!-- CA: Datum hier richtig, oder? ich habe das Datum oben
                gelöscht -->
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName> am <date when="1906-05-04">
                    4.5.1906</date></p> <!--DC:
                dieses Datum hat er selbst irrigerweise hierher gegeben, steht unten richtig bei
                anderem Tag-->
            </div>
            <div>
                <head>
                    <hi rend="ul">Sancta Simplicitas!</hi>
                </head>
                <p><anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Die Wiederbetrauung Fejérvárys mit der Führung der
                    Geschäfte, die Auflösung des ungarischen Abgeordnetenhauses, endlich der
                    bekannte 19. Februar 1906, als Oberst Fabricius den Befehl bekam, Bonaparte zu
                    spielen, deutete darauf, daß die Politik des allgemeinen Stimmrechts in Ungarn
                    weiter verfolgt werden würde. Sie war die Folie für das Auftreten Gautsch. Aber
                    die Verhandlungen mit der Koalition wurden nicht definitiv abgebrochen und
                    führten endlich zum Ministerium Wekerle, das am 8. April 1906 beeidigt wurde.
                    Damals hielt Wekerle im großen Saal des Hotel Royal in Budapest unmittelbar nach
                    seinem Amtsantritt vor den versammelten Mitgliedern der Koalitionsparteien eine
                    grosse Rede. Er verkündete, daß die Militärfrage ausgeschaltet sei, da die
                    Regierung während der Uebergangszeit die Frage der Dienst- und Kommandosprache
                    der gemeinsamen Armee nicht aufrollen und zur Aufrollung nicht mithelfen werde.
                    Dagegen erklärte er, daß an die Stelle des Zoll- und Handelsbündnisses mit
                    Oesterreich ein Zollvertrag treten werde, um „die eines unabhängigen Staates
                    würdige Vertragsform durchzuführen“. Andrássy hatte also im September Recht
                    gehabt zu sagen, daß wenn keine militärischen Konzessionen gemacht werden,
                    wirtschaftliche im Sinne der Selbständigkeit notwendig sein werden.</rdg>
                    </app>Es
                    gibt wirklich Menschen, die nach dem Bekanntwerden des Abkommens der Krone mit
                    dem Cabinet <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">
                    Wekerle</persName> der Ansicht Ausdruck gegeben haben: der <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    hat gesiegt, die Ungarn haben nachgegeben. Ich mache die Beobachtung, dass
                    anchor/>Einige<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">einige</rdg>
                    </app> es sagen, weil
                    sie glauben dass es patriotisch ist dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> einen Sieg
                    zuzuschreiben, einige lassen sich durch die offiziösen Zeitungen beeinflussen u. <anchor />
                    einige<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">die meisten</rdg>
                    </app> haben die
                    Peripetien der ganzen Sache viel zu wenig verfolgt um <pb facs="#fK 5-019"
                        n="21" />richtig abschätzen zu können, was der <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    eigentlich anchor/>concedirt<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">konzediert</rdg>
                    </app> hat. Und
                    doch ist die Sache sehr einfach<anchor /> u. klar<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>. Zu vergleichen, was mir <persName
                        key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName>
                    und <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">Andrássy</persName>
                    im <anchor />Septbr v[origen] J[ahres]<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">September 1905</rdg>
                    </app> gesagt
                    haben. Der <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> hatte, wenn er den
                    Weg Fejérváry aufgeben wollte, zwei Möglichkeiten: Programm <persName
                        key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName>,
                    Programm <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">
                    Andrássy</persName>. <persName key="WekerleSandor"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName> verlangte nur die
                    vorläufige Ausschaltung der militär. Frage, hoffte von der Zeit eine
                    Abschwächung dieser Forderungen u. legte das Hauptgewicht auf die Erhaltung der
                    67er Basis, das heisst auf die Gemeinsamkeit<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2"> mit gewissen Modifikationen</rdg>
                    </app>
                    . <persName key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">Andrássy</persName>
                    war gegen jeden faulen Frieden, für ein <anchor />sofortiges<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> klares <anchor />
                    Compromiss<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Kompromiss</rdg>
                    </app> in der
                    Militärfrage, das <anchor />die<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">diese</rdg>
                    </app> Frage definitiv
                    aus der Welt schafft u. die Erhaltung der bisherigen wirtschaftlichen
                    Gemeinsamkeit. Er war der Meinung, dass Unnachgiebigkeit in militär. Dingen
                    unbedingt Nachgiebigkeit gegenüber dem Verlangen nach wirtschaftlicher
                    Selbständigkeit zur Folge haben müsse. Das letzte wollte er um jeden Preis
                    vermeiden, weil er sagte, dass die wirtschaftliche Trennung die Gemeinsamkeit
                    auf allen andern Gebieten in Frage stellt.</p>
                <p>Der <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    widerstrebte bisher beiden Anträgen, dem Antrag <persName key="WekerleSandor"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName>, weil er sagte,
                    dass eine <anchor />"Ausschaltung",<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Ausschaltung</rdg>
                    </app>, <pb
                        facs="#fK 5-020" n="22" /> <anchor />„ein in der Schwebe Lassen“, ein
                    „Verschieben“ u.s.w.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">ein Inderschwebelassen, ein Verschieben u.s.w.</rdg>
                    </app>
                    der Entscheidung bezüglich der militär. Frage die Deutung <anchor />zulässt<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">zulasse</rdg>
                    </app>, dass er
                    überhaupt nachgeben werde. Das sei eine Zweideutigkeit, der er sich nicht
                    schuldig machen wolle. Nun hat er <anchor />es doch getan u. meiner Ansicht nach
                    zwischen den 2 Möglichkeiten falsch gewählt.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">sich aber doch für Wekerle entschieden.</rdg>
                    </app>
                    Ottokar <persName key="CzerninOttokar" ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">
                    Czernin</persName> traf neulich in Wien gerade als die Sache gekocht wurde <persName
                        key="AndrassyGyula" ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">Andrássy</persName>
                    u. frug ihn, warum er nicht die <anchor />Cabinetsbildung<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Kabinettsbildung</rdg>
                    </app>
                    übernommen habe, worauf dieser antwortete, er könne da der <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    seine Vorschläge abgelehnt habe in das Kabinett nicht <anchor />eintreten mit
                    einer Lüge<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">mit einer Lüge eintreten</rdg>
                    </app>.
                    Dazu sei <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">
                    Wekerle</persName> gut genug. Tags darauf war <persName key="AndrassyGyula"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">Andrássy</persName> aber doch im <anchor />
                    Cabinet<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Kabinett</rdg>
                    </app> u. erwiderte
                    auf die erstaunte abermalige Frage <persName key="CzerninOttokar"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin's</persName>, die ganze <anchor />
                    Combination<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>, auf deren
                    Zustandekommen der <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> den größten Wert
                    lege, wäre gescheitert, wenn er sich länger geweigert hätte.</p>
                <p>So ist es <anchor />nun<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> ein fauler Friede der
                    geschlossen worden ist, der aber den <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> <anchor />praejudiciert
                    u.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">präjudiziert und</rdg>
                    </app> den
                    separatistischen Bestrebungen <placeName>Ungarn's</placeName> auf <anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">staatsrechtlichem und</rdg>
                    </app>
                    wirtschaftlichem Gebiete <anchor />einen ungeheuren Vorschub leistet.<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Vorschub leistet, die militärische Frage offen lässt,
                    in der wirtschaftlichen an Stelle des Zoll- und Handelsbündnisses den
                    Zollvertrag setzt, den Ungarn einen autonomen Zolltarif einräumt und die
                    Wahlreform auf unbestimmte Zeit vertagt.</rdg>
                    </app> <anchor />Hätte
                    der <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">
                    Kaiser</persName> das Programm <persName key="AndrassyGyula"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118502875">Andrássy</persName> angenommen, den
                    Husarenregimentern die ungar. Commandosprache gegeben u. die Feststellungen des
                    9er Comite’s sofort ins Werk gesetzt dagegen in <pb facs="#fK 5-021" n="23" />der
                    wirtschaftlichen Frage dem Ministerium die Hände gebunden, hätte er also gerade
                    umgekehrt gehandelt wie er gehandelt hat, wäre es relativ besser gewesen. So
                    aber wird die Aufrechthaltung der wirtschaftlichen Gemeinsamkeit den größten
                    Schwierigkeiten begegnen u. wenn der Waffenstillstand abgelaufen, die Wahlen auf
                    Grund der neuen Wahlordnung vollzogen sein werden, die militär. Forderungen von
                    einem viel stärkeren Parlament u. einer viel stärkeren Regierung erhoben werden
                    – wird kein Ausweg mehr sein.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">In dieser Zeit, April 1906, wurde die Stellung
                    Gautsch immer schwieriger. Die Polen waren gegen ihn, und es ist keine Aussicht
                    vorhanden, daß er sich mit ihnen über die Wahlreform und die Verteilung der
                    Mandate zwischen Polen und Ruthenen einigen kann. Auch die Bewilligung der
                    notwendigen Kredite im Abgeordnetenhaus ist deswegen zweifelhaft. Mit den Ungarn
                    stand Gautsch von jeher nicht gut. Wie ich aus den Gesprächen mit ihm entnahm,
                    ist er über die Stimmungen und Strömungen der ungarischen Politik nur
                    oberflächlich unterrichtet. Nach der Programmrede Wekerles vom 11. April war es
                    klar, daß der österreichische Ministerpräsident den Kürzeren ziehen würde. Alle
                    diese Umstände mussten Gautsch die Ueberzeugung beibringen, daß er die Sache
                    nicht weiter machen könne. Ich glaube, daß er in dem Bewußtsein gegangen ist und
                    zwar leicht wie immer, weil er immer hofft, wiederzukommen.</rdg>
                    </app></p>
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName>, am <date when="1906-04-21">
                    21.4.06</date></p>
            </div>
            <div>
                <p>Positivismus in der Politik! Das fehlt uns seit <anchor />Decennien<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Jahrzehnten</rdg>
                    </app>. Der
                    Gegensatz dazu ist unser <anchor />„Fortwursteln“<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Fortwursteln</rdg>
                    </app>. Wenigen
                    Herrschern u. Staatsmännern ist es gegönnt gewesen, positiv im grossen Stil zu
                    sein. <persName key="BismarckOtto" ref="https://d-nb.info/gnd/11851136X">
                    Bismarck</persName> war es u. <persName key="KaiserWilhelmII."
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118632892">Kaiser Wilhelm II.</persName> <anchor />
                    sucht<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">suchte</rdg>
                    </app> es zu sein.
                    Bei uns ist die positive Politik seit <anchor />Decennien ganz<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">langem</rdg>
                    </app> ausgeschaltet.
                    Nur noch Laviren, Zurückstellen, Ausweichen, Verkleistern. <anchor />Wird <persName
                        key="HohenloheKonrad" ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName>,
                    dem der Ruf eines „Idealisten“ vorangeht darin eine Aenderung herbeifüren? Wird
                    er es klar wollen u. können? Das ist jetzt die Frage. Montag den <date
                        when="1906-05-07">7.</date> habe ich eine Unterredung mit ihm. Ich werde
                    sehen.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Es mußte sich bei der Wahlreform zeigen, ob sie als
                    Grundstein einer Neuordnung in Oesterreich in unser Staatswesen eingefügt werden
                    würde, oder ob sie schließlich auch nichts anderes war, als eine
                    Verlegenheitsmaßregel, ein bloßes Nachgeben, der Versuch, sich aus unmöglich
                    gewordenen parlamentarischen Verhältnisse in andere zu retten, das Kapitulieren
                    vor einem Wort, dessen tiefer sozialer Sinn ohne gehörige Vorbereitung und ohne
                    innern Zusammenhang mit dem Aufbau des Staates zu einem Schlagwort herabsinkt.</rdg>
                    </app></p>
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName> <date when="1906-05-04"> 4.5.06</date>
                    .</p>
            </div>
            <div>
                <p><pb facs="#fK 5-022" n="24" />Diesen Zeitungsausschnitt hat mir <persName
                        key="CzerninOttokar" ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin</persName>
                    heute geschickt.</p>
                <p>
                    <note>Ausschnitt aus „Arbeiter-Zeitung “ 1. Juni 1906, S. 3. Der Zeitungsartikel
                        ist hier eingeklebt und mit stenographischen Notizen versehen, siehe auch
                        Faksimile.</note>
                </p> <!-- die Stelle mit der Arbeiterzeitung
                in den MF deutlich weiter unten, wohl am einfachsten wenn man das kursorische dann
                mit einem anchor dort hinlegt, oder? -->
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName>, <date when="1906-06-05">
                    5.6.1906</date></p>
            </div>
            <pb facs="#fK 5-023" n="25" />
            <div>
                <head>
                    <hi rend="ul">Von <persName key="HohenloheKonrad"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName> bis <persName
                            key="BeckMaxWladimir" ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName>
                    </hi>
                </head>
                <p>
                    <anchor /><persName key="HohenloheKonrad" ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">
                    Hohenlohe</persName> eine Enttäuschung. Ich will nicht hart sein, aber
                    „Idealist“ ist zu viel gesagt.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Hohenlohe. Es war eine kurze, ehrliche, aber wenig
                    glückliche Episode.</rdg>
                    </app> Sein Arcanum ist das <anchor />„allgemeine,
                    gleiche, direkte, geheime Wahlrecht“<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">allgemeine, gleiche, direkte und geheime Wahlrecht</rdg>
                    </app>
                    u. er verteidigt es nicht mit Gründen, sondern quasi per inspirationem. Er war
                    gegen uns Großgrundbesitzer höflich u. erklärte uns in der liebenswürdigsten
                    Weise, dass er uns nicht umbringen will, indem er uns den Rat gab, zu <anchor />
                    candidiren<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">kandidieren</rdg>
                    </app> u. unsere
                    Grundsätze im Volke zu vertreten. <anchor />Das dürfte allerdings einigen von
                    uns schwer werden u. deshalb wurde es vielfach als Hohn aufgefasst, was es nicht
                    war.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Das wurde als Hohn aufgefasst, während es doch nur
                    eine allerdings grundfalsche Vorstellung von der politischen Situation gewesen
                    ist.</rdg>
                    </app> <anchor />Er ist also zwar kein Idealist
                    aber ein Utopist. Die Grenzlinie ist manchmal nicht so ohne weiteres
                    festzustellen.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app><anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Seine Politik war durchaus reinlich und wenn er sich
                    hätte halten können, wäre es zur Herrschaft des Sieghartismus, wie er es nannte,
                    in Österreich nicht gekommen. Praktische Arbeit leistete er insbesondere mit
                    Hilfe Marchets, der ihm im Wahlreformausschuss treue Dienste leistete, wo
                    Hohenlohes den Deutschen günstiger Kompromißvorschlag in Sachen der deutschen
                    Mandatszahl und der Wahlkreiseinteilung die Grundlage aller folgenden
                    Verhandlungen und schließlich des Zustandekommens der Wahlreform geworden ist.</rdg>
                    </app>
                </p>
                <p>
                    <anchor />Dass er über Ungarn zu Fall kommen musste, war nach der Programmrede
                    von <persName key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName>
                    am <date when="1906-04-11">11. April</date> in <placeName>Temesvár</placeName>
                    klar. Damals regierte <persName key="GautschPaul"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137078080">Gautsch</persName>. Er roch den
                    Braten, führte <persName key="HohenloheKonrad"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName> ein u. empfahl
                    sich. Ahnungslos schritt dieser dem Abgrund zu. Was er mir über <placeName>
                    Ungarn</placeName> sagte war naiv. Er war gerade vor seiner Reise nach <placeName>
                    Budapest</placeName>. Ausholen wollte er die ungar. Minister, weiter nichts –
                    das war sein Reiseprogramm. „Also ihre Pläne wollen Sie den Ungarn
                    herauslocken“, sagte ich, auf seine Absichten eingehend worauf er sehr vergnügt
                    u. befriedigt antwortete: „natürlich nichts anderes“! </p>
                <p><pb facs="#fK 5-024" n="26" />Aber das bittere Ende kam bald nach.<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">In dem Kampf mit den Ungarn hat er sich charaktervoll
                    benommen. Er war allerdings von vornherein in der Lage eines Kämpfers mit einem
                    überlegenen Gegner, dem zu widerstehen selbst der Kaiser nicht die Macht
                    besessen hatte. Es handelte sich – wie bereits erwähnt – darum, ob, wie
                    Hohenlohe mit vollem Recht verlangte, der neue Zolltarif als
                    österreichisch-ungarischer in beiden Parlamenten einzubringen sei, oder, wie
                    Wekerle wollte und schon verkündet hatte, in Ungarn der Zolltarif als
                    selbständiger ungarischer Tarif, wenn auch gleichlautend mit dem
                    österreichischen, dem Haus vorzulegen sei. Ein Kronrat, der am 27. Mai in dieser
                    Sache abgehalten wurde, brachte keine Entscheidung, der Kaiser fällte sie kurz
                    darauf zugunsten Wekerles, worauf Hohenlohe sofort demissionierte. Alois
                    Liechtenstein machte damals den viel belachten Witz: „Hohenlohe ist dem Kaiser
                    durch eine Triumphpforte entwischt.“ Dieses Wort traf aber nicht das Richtige:
                    Hohenlohe ging als aufrechter Mann aus einer Schlacht, die der Kaiser schon
                    verloren hatte.</rdg>
                    </app></p> <!-- CA: Hier das rdg vorher
                unsicher, ob das so passt, die Stelle folgt zwar im MF hier, aber der Text
                unterscheidet sich doch deutlich; beim folgenden Absatz ist es ähnlich, gibt es
                hierzu eine korrespondierende Stelle in MF? -->
                <p>Und nun <persName key="BeckMaxWladimir" ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">
                    Beck</persName>. Hier liegen 2 Briefe inne. Der eine eine Abschrift meines
                    Briefes an <persName key="BeckMaxWladimir" ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">
                    Beck</persName>.<note>Die Abschrift dieses Briefes ist im Nachlass Baernreither
                    nicht erhalten.</note> Er geht davon aus, dass das Programm <persName
                        key="BeckMaxWladimir" ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName>
                    ehrlich gemeint ist – u. ein Brief <persName key="CzerninOttokar"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin's</persName>, aus dem
                    hervorzugehen scheint dass dem „Volksminister“ ein Uriasbrief in die Wiege
                    gelegt wurde.</p>
                <note>Der Brief ist im Anschluss an den Tageseintrag wiedergegeben.</note>
                <p>Die Krone hat durch ihre einseitige Entscheidung zu Gunsten <persName
                        key="WekerleSandor" ref="https://d-nb.info/gnd/119128691">Wekerle</persName>’s
                    die Österreicher bitter gemacht, sehr bitter und was schlimmer ist, es ist keine
                    Aussicht dass die Ungarn nachgeben, der <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> hat ihre Stärke
                    gefühlt u. wird sie noch mehr zu fühlen bekommen. Also: die ganze Frage wird
                    „Volksministern“ aufgehängt – die können sich daran verbrauchen u. müssen die
                    spanische Wand machen. <hi rend="ul">Ganz dasselbe mit der Wahlreform</hi>. Sie
                    wird in ihrer radicalen Form nicht mehr gewünscht. Kaiserliche Beamte haben sie
                    verheissen – Volksminister sollen sie beschneiden u. die enttäuschten Massen
                    bändigen. So vollzieht sich auf der ganzen Linie der Rückzug auf dem Rücken
                    jener leider zu billigen Minister, die sich einfangen liessen ohne sich vorher
                    über „ein Programm“ zu einigen. <persName key="BeckMaxWladimir"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName> muss mich nach dem
                    Erhalt meines Briefes für sehr naiv gehalten haben!</p>
                <p><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName>, <date when="1906-06-06">
                    6.6.06</date></p>
            </div>
            <div>
                <p>
                    <pb facs="#fK 5-039" n="40a" />
                    <note>Brief von <persName key="CzerninOttokar"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Ottokar Czernin</persName> an
                        Baernreither.</note>
                </p>
                <p><placeName>Winař</placeName>, <date when="1906-06-05">5. Juni 1906</date>.
                    Vertraulich</p>
                <p>Lieber Freund.</p> <!-- CA: Sollen diese Briefe mit addspan codiert werden, bzw.
                sind das Einklebungen? -->
                <p>Obwohl ich Dir vielleicht nichts Neues sage, so möchte ich Dir erzählen, was <persName
                        key="CoudenhoveKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/143806920">Coudenhove</persName>,
                    der gestern bei mir war, über <placeName>Wien</placeName> erzählt hat, bitte
                    Dich jedoch, den Inhalt streng vertraulich zu behandeln und, wenn Du das
                    Ergebnis <pb facs="#fK 5-040" n="40c" />praktisch verwerthen kannst, weder mich
                    noch <persName key="CoudenhoveKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/143806920">
                    Coudenhove</persName> zu nennen.</p>
                <p><anchor /><persName>Coudenh.</persName> hat dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> gesagt: Es dürfe
                    unter keiner Bedingung so aussehen, als ob er (der <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>)
                    von der Wahlreform abgekommen sei – es müsse daher im <orgName>Parlamente</orgName>
                    stecken bleiben und erst bis es dort eben nicht mehr weitergeht, müsse <pb
                        facs="#fK 5-042" n="40b" />der <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> (quasi deshalb) neue
                    ganz andere Reformvorschläge acceptiren – der <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> <hi rendition="xxxx">hat
                    auch keiner Silbe</hi> widersprochen und qui tacet consentire videtur. <persName
                        key="CoudenhoveKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/143806920">Coud.</persName>
                    glaubt bestimmt, dass auch <persName key="BeckMaxWladimir"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName> nur dergleichen machen
                    wird die „Compromiss Verhandlungen fortzusetzen“, und nicht daran denkt, die
                    Sache zu Ende zu führen. Es soll eben dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> aus dem Engpass, in
                    den er sich verrannt hat, herausgeholfen werden, und ihm der peinliche Moment
                    eines eingestandenen Meinungswechsels erspart bleiben.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Coudenhove hat dem Kaiser gesagt: es dürfe unter
                    keiner Bedingung so aussehen, als ob er, der Kaiser von der Wahlreform
                    abgekommen sei, sie müsse daher im Parlamente stecken bleiben und erst bis es
                    dort eben nicht mehr weiter gehe, müsse der Kaiser (quasi deshalb) neue ganz
                    andere Reformvorschläge akzeptieren. Der Kaiser hat mit keiner Silbe
                    widersprochen und qui tacet consentire videtur. Coudenhove glaubt bestimmt, daß
                    auch Beck nur dergleichen machen wird, die Kompromissverhandlungen fortzusetzen,
                    und nicht daran denkt, die Sache zu Ende zu führen. Es soll eben dem Kaiser aus
                    dem Engpass, in den er sich verrannt hat, herausgeholfen werden und ihm der
                    peinliche Moment eines eingestandenen Meinungswechsels erspart bleiben.</rdg>
                    </app></p>
                <p><pb facs="#fK 5-040" n="40c" /><anchor />Das Ganze ist wieder einmal ein
                    typisches manöver österreichischer Politik – voll Lüge und Falschheit – ich
                    glaube aber, dass die Feiglinge aller Fractionen des Parlamentes mehr Courage
                    bekommen werden, wenn man ihnen steckt, dass man wisse, dass <hi
                        rendition="xxxx">oben</hi> der Wind bereits <pb facs="#fK 5-041" n="40d" />umgeschlagen
                    hat und meiner unmaßgeblichen Ansicht wäre dieses Material in diesem Sinne
                    discret zu verwerten!</p>
                <p>Ist der Blödsinn des gleichen W.Rechtes einmal abgethan, dann wird – glaube ich –
                    der Moment für jene vernünftigen Menschen <pb facs="#fK 5-041" n="40d" />kommen,
                    die andere Propositionen machen können – wozu ich Dich in erster Linie zähle.</p>
                <p>Man scheint momentan die löblichsten Absichten zu haben, gegen die Gasse
                    energisch vorzugehen – nachdem man die armen Teufeln erst aufgehetzt hat, wird
                    man jetzt <pb facs="#fK 5-042" n="40b" />auf sie schießen – ebenso logisch wie
                    hübsch! –</p>
                <p>Hast du meinen Brief wegen <persName key="DaszynskiIgnacy"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118934481">Daszyński</persName> bekommen?</p>
                <p>Alles Schöne, aufrichtig ergeben,</p>
                <p>O. <persName key="CzerninOttokar" ref="https://d-nb.info/gnd/118677659">Czernin</persName><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Der Schluss, den Czernin in diesem Briefe aus der
                    Audienz Coudenhoves zieht, ist, wie es sich bald herausstellte, voreilig
                    gewesen. Der Kaiser hatte zu den Ausführungen Coudenhoves geschwiegen, mehr
                    nicht. Beck leugnet, von so einem Schwanken des Kaisers irgendetwas gewußt zu
                    haben und sein Auftreten war nicht danach angetan, eine solche Wendung
                    vorzubereiten. Er ging im Gegenteil gerade und mit allen Mitteln auf das
                    allgemeine Stimmrecht los.</rdg>
                    </app></p>
            </div>
            <div>
                <p><pb facs="#fK 5-025" n="27" /><anchor />Ich habe heute mit den neuen Ministern <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    u. <persName key="DzieduszyckiWojciech" ref="https://d-nb.info/gnd/119285320">
                    Dzieduszycki</persName> Besprechungen gehabt.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Gleich in den ersten Tagen seines Ministeriums <pb />
                    hatte ich mit den beiden neuen Landsmannministern Prade und Dzieduszycki eine
                    Besprechung.</rdg>
                    </app></p>
                <p><anchor /><persName key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">
                    Prade</persName> war klar u. cynisch wie immer. Die Wahlreform muss gemacht
                    werden auf Grund des <persName key="HohenloheKonrad"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName>’schen
                    Compromissvorschlages. Die Regierung kann bezüglich der 2/3 Mehrheit keine
                    Stellung nehmen, aber die Czechen werden sich überstimmen lassen. Der Ausschuss
                    muss Mitte Juli fertig sein u. die Sache kommt dann gleich ins <orgName>Haus</orgName>,
                    welches eventuell bis in den August zu tagen hätte. Das <orgName>Haus</orgName>
                    auf Grund des neuen Wahlrechts wird anfangs nicht arbeitsfähig sein u. es wird
                    der § 14 angewendet werden müssen. Erst nach und nach werden sich die Dinge
                    bessern, das Haus wird einsehen, dass es sich eine Geschäftsordnung geben muss
                    u. es wird sich bessern. Alles das ipsissima verba.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Prade war klar und zynisch wie immer. Die Wahlreform
                    muss gemacht werden auf Grund des Hohenlohe’schen Kompromissvorschlages. Die
                    Regierung kann bezüglich der Zweidrittelmajorität keine Stellung nehmen, aber
                    die Tschechen werden sich überstimmen lassen. Der Ausschuß muß Mitte Juli fertig
                    sein und die Sache kommt dann gleich ins Haus, welches eventuell bis in den
                    August zu tagen hätte. Das Haus auf Grund der neuen Wahlordnung wird anfangs
                    nicht arbeitsfähig sein und es wird der § 14 angewendet werden müssen. Erst nach
                    und nach werden sich die Dinge klären, das Haus wird einsehen, daß es sich eine
                    Geschäftsordnung geben muß und es wird sich bessern, alles ipsissima verba.</rdg>
                    </app></p>
                <p>
                    <persName key="DzieduszyckiWojciech" ref="https://d-nb.info/gnd/119285320">
                    Dzieduszycki</persName> sagte, das neulich gesprochene Wort des <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaisers</persName>:
                    nach der alten W[ahl]O[rdnung] könne nicht mehr gewählt werden, sei ernst
                    gemeint.<pb facs="#fK 5-026" n="28" />Die Krone will die Wahlreform. Es wäre
                    nichts leichter als sie dennoch zu verhindern und das jetzige Cabinet in die
                    Luft zu sprengen, aber was wäre damit gewonnen? – man sei nicht sicher, dass
                    nicht noch etwas ärgeres nachkommt. Im Ministerium werden Studien über das
                    Pluralwahlrecht gemacht u. er hält es nicht für ausgeschlossen, dass noch eine <anchor />Modification
                    in dieser Richtung eintritt<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Modifikation in dieser Richtung durchzusetzen wäre</rdg>
                    </app>.
                    Sociale Gährungen werden kommen, auch wenn die W[ahl]O[rdnung] Gesetz wird. Er
                    bestättigt, <anchor />dass die Regierung sich geeinigt <anchor />hat<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">habe</rdg>
                    </app>, das <persName
                        key="HohenloheKonrad" ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName>
                    Projekt vorläufig anzustreben<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">das Hohenlohische Kompromiß vorläufig anzustreben</rdg>
                    </app>.
                    Die ganze Conversation hatte offenbar den Zweck seinen Eintritt ins Ministerium
                    zu rechtfertigen<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">, da er doch bisher der größte Gegner der Wahlreform
                    gewesen ist</rdg>
                    </app>.</p>
                <p><placeName>Wien</placeName>, <date when="1906-06-17">17.6.06</date></p>
            </div>
            <div> <!-- für den folgenden Eintrag keine korrespondierende Stelle, wie zeichne ich das
                dann aus, mit einem leeren rdg-Element? -->
                <p>Will nicht jeden Tratsch registrieren. <persName key="UrbanKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1148771107">Urban</persName> aber erzälte doch
                    etwas sehr Interessantes. Aus Statthalterkreisen in <placeName>Prag</placeName>:
                    die Arbeiter in <placeName>R[eichen]berg</placeName> u. Umgebung planten wärend
                    der Kaiserreise Demonstrationen durch Abstinenz beim Empfang u. den Fahrten des <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaisers</persName>.
                    Wollten große Meetings außerhalb <placeName>Reichenberg</placeName>
                    veranstalten. Das wurde nach <placeName>Wien</placeName> gemeldet und daher das
                    Wort des <persName key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">
                    Kaisers</persName> wegen der Wahlreform, dass nach der alten Wahlordnung nicht
                    mehr gewählt werden kann.</p>
                <p><placeName>Wien</placeName>, <date when="1906-06-19">19.6.06</date></p>
            </div>
            <pb facs="#fK 5-027" n="29" />
            <div>
                <head>
                    <hi rend="ul">Aus dem Wahlreformausschusse</hi>
                </head>
                <p>
                    <anchor />Die Regierung will die „<persName key="HohenloheKonrad"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/137601816">Hohenlohe</persName>’schen Vorschläge“
                    unverändert durchbringen, die Parteien wollen ihre nationalen Wünsche als
                    Zusatzanträge erreichen – das ist der Boden, auf dem gekämpft, gesprochen und
                    intrigiert wird.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>
                </p> <!--
                RH: xxxx absatz? -->
                <anchor />
                <app from="xxxx">
                    <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Im Wahlreformausschuss entstand nun ein bis in den
                        Oktober dauernder Kampf um die Details der Wahlreform, insbesondere der
                        Wahlkreiseinteilung. Das Resultat für Böhmen hat die eine gute Seite, daß
                        die Wahlkreise streng national abgegrenzt sind. Die Deutschen haben
                        allerdings um einige Mandate mehr, als nach der Bevölkerungsziffer auf sie
                        entfallen würde, aber ihre Steuerleistung, ihre alte kulturelle Bedeutung
                        und ihre historischen Minoritäten bleiben unberücksichtigt. Letzteres gilt
                        insbesondere von Prag, Budweis und Pilsen. In einer großen Rede (der
                        Einzigen, die ich im Wahlreformausschuß hielt) trat ich dafür ein, daß den
                        Deutschen in Prag ein Mandat und den Deutschen in Budweis und Pilsen
                        zusammen auch ein Mandat (auf Grund eines nationalen Katasters nach
                        mährischem Muster) zugewiesen würde. Ich warf einen historischen Rückblick
                        auf das Zusammenleben der Deutschen und Tschechen in Böhmen, auf die
                        wechselnden Schicksale, welche im Laufe der Jahrhunderte Deutsche und
                        Tschechen in Böhmen erfahren haben, auf die großen Wandlungen der Ereignisse
                        in diesem Lande, die einmal die eine Nation, dann wieder die andere
                        einseitig begünstigt haben und kam zu dem Schluss, daß wir endlich diese für
                        uns beide unheilvolle historische Peripetie schließen und uns auf den Boden
                        moderner Ideen einrichten sollen. Ich reklamierte die zwei Mandate ebenso
                        sehr auf Grund des historischen Anrechtes der Deutschen als ihrer modernen,
                        kulturellen und wirtschaftlichen Bedeutung, die dieses erbangesessene
                        Deutschtum für die Entwicklung ganz Böhmens seit Jahrhunderten gehabt hat.
                        Meine Rede machte einen gewissen Eindruck. Selbst Dr. Adler sagte mir, sie
                        sei ein historisches Kabinettstück gewesen, aber für die Situation nicht
                        entscheidend. Von den Tschechen wurde ich selbstverständlich bekämpft, aber
                        am gehässigsten von Dr. Gessmann, der sich mit Haut und Haar der Wahlreform
                        verschrieben hatte. Natürlich wurde mein Antrag abgelehnt. Beck betrieb das
                        Geschäft im Wahlreformausschuss mit einer grossen Geschicklichkeit, am
                        lebhaftesten unterstützt von Marchet, Kramář, Löcker und Gessmann. Seine
                        Methode bestand darin, die ganze Wahlreformaktion in Einzelgefechte für
                        jedes Kronland und in diesen wieder von Mandat zu Mandat aufzulösen, die
                        sich kreuzenden Interessen klug zu benützen, einen gegen den anderen
                        auszuspielen, die Abgeordneten durch die Konstruktion ihrer Mandate
                        Wahlbezirke persönlich zu gewinnen, den unerhörten Druck der
                        Sozialdemokratie zuzulassen und die Krone selbst in kritischen Momenten
                        einzuspannen.</rdg>
                </app>
                <p>Die Feinde der Wahlreform unterstützen jeden Abänderungsantrag, weil er die Sache <anchor />
                    complicirt<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app>, die Anhänger lehnen
                    jeden, auch den vernünftigsten ab, weil sie jede Abänderung als ein Hinderniss
                    ansehen. Im ganzen Saal sieht man Abg[eordnete] zu zweien, dreien beisammen, die
                    miteinander verhandeln. <persName key="BeckMaxWladimir"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName> u. <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    laufen von einem zum andern u. <anchor />agitiren, bereden, belügen<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">agitiere und bereden</rdg>
                    </app>
                    die Leute so gut es geht. Alles wird von der einen wie von der andern Seite
                    aufgeboten, um abzuwehren oder die Zustimmung zu Sonderanträgen zu erlangen.
                    Heute handelt es sich um ein deutsches Mandat von <placeName>Biala</placeName>,
                    morgen um ein deutsches Mandat in <placeName>Krain</placeName>, dann wieder um
                    ein slowenisches Mandat in <placeName>Steiermark</placeName> u.s.f. Die ganze
                    Sache ist auf <pb facs="#fK 5-028" n="30" />das niedrigste Niveau des Schachers
                    angelangt.<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Typisch der Kampf um das deutsche Mandat der Stadt
                    Biala.</rdg>
                    </app> <persName key="BeckMaxWladimir"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName> droht den Italienern,
                    die mit den Deutschen stimmen wollen damit, dass sie in <anchor />dem Fall (<placeName>
                    Biala</placeName>)<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">diesem Falle</rdg>
                    </app> kein
                    neues Mandat in <placeName>Istrien</placeName> bekommen<anchor /><app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">, was sie anstreben</rdg>
                    </app>. <persName
                        key="PradeHeinrich" ref="https://d-nb.info/gnd/127915672">Prade</persName>
                    erklärt den Christlich Socialen, <anchor />die per la vita für die Wahlreform
                    sind,<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">die sich auch dem deutschen Mandat von Biala geneigt
                    zeigen</rdg>
                    </app> dass ein deutsches Mandat in <placeName>
                    Biala</placeName> die ganze Wahlreform vereiteln würde, worauf <anchor />diese
                    wieder<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">sie</rdg>
                    </app> erklären, nicht
                    deutscher als der deutsche Landsmanminister sein zu wollen u. stimmen gegen für<!--
                    CA: ist das hier richtig, gegen für? --> <placeName>
                    Biala</placeName> nicht u.s.f. Die Deutschen sind<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">leider</rdg>
                    </app> die
                    charakterlosesten bei diesem <anchor />Geschäft<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Geschäfte</rdg>
                    </app>. Ihre
                    Furcht vor den <anchor />Socialdemocraten<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Sozialdemokraten</rdg>
                    </app> ist
                    geradezu lächerlich. <persName key="LecherOtto"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/141657472">Lecher</persName>, <persName>Kienmann</persName>
                    , <persName key="LoeckerJulius" ref="https://d-nb.info/gnd/137851227">Löcker</persName>
                    besorgen geradezu<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> die Geschäfte der <anchor />
                    Socialdemocratie<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Sozialdemokratie</rdg>
                    </app>, die
                    ihnen Hilfe im Wahlkampf versprochen haben – auf wie lange!! <anchor />Heute
                    kommen auch <persName key="MarchetGustav" ref="https://d-nb.info/gnd/129095648">
                    Marchet</persName> u. <persName key="DerschattaJulius"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/136192165">Derschatta</persName><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Auch Marchet und Derschatte kommen</rdg>
                    </app>
                    in den Ausschuss – alles arbeitet gegen die <anchor />armen<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> Deutschen in <placeName>
                    Biala</placeName>. <persName key="BeckMaxWladimir"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118654373">Beck</persName> sagte zu mir: „Sie
                    werden doch nicht für die Juden in <placeName>Biala</placeName> stimmen“ worauf
                    ich ihm antwortete<anchor /> dass er <placeName>Biala</placeName> ja nicht
                    kenne, ich es aber wohl kenne. Es ist eine alte schwäbische Colonie, der
                    allerdings kleine Stock deutscher Bevölkerung bestes Blut.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">, daß Biala eine alte schwäbische Kolonie sei, der
                    dortige Stock deutscher Bevölkerung sei gar nicht jüdisch, sondern bestes
                    deutsches Blut.</rdg>
                    </app> Darauf verlies er mich sofort u.
                    lief zu einem anderen um ihn zu bearbeiten.</p>
                <p><pb facs="#fK 5-029" n="31" /><anchor />Man kann sich kein unwürdigeres Spiel
                    denken als dieses, an dem die Minister mit einer Art Begeisterung teilnehmen:
                    die deutschen voran. Und wenn ich mir so das ganze Getue ansehe, so denke ich ob
                    nicht die Zeit kommen wird wo man alle diese Kerle auf das Wildeste verurteilen
                    u. verfluchen wird.<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Im August, während der kurzen Parlamentsferien,
                    schrieb ich in München noch eine Denkschrift, als letzten Versuch, die
                    konservativen Kreise zu einer Aktion zu vereinigen. Ich ließ sie in München
                    vervielfältigen und sandte sie an eine Reihe von Personen, von denen ich hoffte,
                    daß sie dafür einen Sinn haben würden, ohne jeden Erfolg. Das Pluralwahlrecht
                    erzielte durch den Antrag Tollinger im Abgeordnetenhause nur die Bedeutung einer
                    Demonstration.</rdg>
                    </app></p>
                <p><placeName>Wien</placeName>, <date when="1906-06-27">27.6.06</date></p>
            </div>
            <div> <!-- CA: auch der folgende Abschnitt offenbar in den MF nicht, auch hier leeres
                rdg-Element? -->
                <p>Gestern hat Franko <persName key="SteinFranko"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/129277169">Stein</persName> in der Delegation
                    eine Rede gehalten die an hochverräterischem Cynismus Alles übertroffen hat was
                    je da war. <note>Rede des Abgeordneten Franko <persName key="SteinFranko"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/129277169">Stein</persName> in der 5. Sitzung
                    der 41. Session am 26. Juni 1906, in: Stenographische Sitzungsprotokolle der 41.
                    Delegation des Reichsrats (Wien 1906) S. 261ff.</note> <!-- DC: wie Link zu ANNO
                    einfügen? --> Man sah dabei dass einige
                    wenige wirklich innerlich empört waren, aber der <persName key="VetterMoritz"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/110638972">Präsident</persName> lies ihn ruhig
                    ausreden u. da <persName key="SteinFranko" ref="https://d-nb.info/gnd/129277169">
                    Stein</persName> in der Form sehr ruhig sprach, erhielt er für eine Rede, die
                    mit aller Seelenruhe den Hochverrat einbekannte, nicht einmal den Ordnungsruf.
                    Die meisten zuckten die Achsel u. einige schmunzelten. Die Verheerungen welche
                    die Politik der letzten Jahre in den Gesinnungen gemacht hat, sind unabsehbar.</p>
                <p>Treue ist eine Eigenschaft, die auf Gegenseitigkeit beruht. Wird sie nicht geübt,
                    so wird sie nicht gewährt. Unser armer <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Monarch</persName> erntet jetzt
                    Untreue, wie kein österreichischer Monarch vor ihm.</p>
                <p><placeName>W[ien]</placeName>. <date when="1906-06-29">29.6.06</date></p>
            </div>
            <pb facs="#fK 5-030" n="32" />
            <div>
                <head>
                    <hi rend="ul">Denkschrift verfasst für <persName key="NostitzErwein"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/13012589X">Nostitz</persName> – <persName
                            key="FuerstenbergMaxEgon" ref="https://d-nb.info/gnd/116847034">
                        Fürstenberg</persName>, <placeName>München</placeName></hi>
                    <date when="1906-08-13">13.8.06</date>
                </head>
                <p>Die polit[ischen] Berechnungen, dass die Wahlr[eform] schliesslich doch nicht zu
                    Stande kommen werde, stützten sich im Wesentlichen auf drei <anchor />
                    Suppositionen<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Annahmen</rdg>
                    </app>: die <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Krone</persName>
                    wird anderer Meinung werden – die nationalen Parteien werden sich bezüglich der
                    Verteilung der Mandate nicht einigen – die Zeit wird zu kurz werden bis Ende <date
                        when="1907-01">Jänner 1907</date>. Dem entgegen steht heute fest: die Krone <anchor />
                    blieb<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">bleibt</rdg>
                    </app> bei ihrer
                    Meinung u. alle gegenteiligen Gerüchte sind Wünsche aber keine Tatsachen – die
                    nationalen Parteien haben sich bezüglich der Mandate geeinigt – auch die Zeit
                    wird reichen, denn die Erfarung der Juliwochen zeigt, dass das
                    parlamentarisierte Cabinett eine grosse Pression auf die Parteien u. den Gang
                    der Verhandlungen auszuüben in der Lage ist.<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Dazu kommt, daß im Verlaufe des Sommers keine
                    nennenswerte Reaktion gegen die Wahlordnung in den Volkskreisen zu verzeichnen
                    ist, im Gegenteil, die bürgerlichen Kreise sich damit abfinden, daß sie Gesetz
                    wird. Die von oben und unten veranlasste Einimpfung radikaler Ideen ist
                    gelungen.</rdg>
                    </app></p>
                <p>Was für eine Stellung soll unsere Partei diesen veränderten Verhältnissen
                    gegenüber einnern.<!-- CA: stimmt dieses Wort hier? heißt es einnehmen? --></p>
                <p>Ich gehe bei der Beantwortung dieser Frage davon aus, dass der weitere Widerstand
                    fruchtlos <anchor />ist. Daher modificiert<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">ist, daher modifiziert</rdg>
                    </app>
                    sich die gestellte Frage dahin: Sollen wir den bisherigen Kampf, Arm in Arm mit
                    den Alldeutschen, die Politik der Fallstricke usf. fortsetzen oder nicht? Ich
                    bin dagegen, denn es ist töricht von einer politischen Partei, sich in einem
                    nutzlosen <pb facs="#fK 5-031" n="33" />Kampf und durch sehr bedenkliche
                    Allianzen zu verbrauchen.</p>
                <p>Lassen wir also geschehen, was wir nicht hindern können, und blicken wir in die
                    Zukunft.</p>
                <p>Haben wir noch eine Zukunft?</p>
                <p>Es ist die letzte Stunde, um eine zu sichern. Das Ernennungsrecht von so und so
                    viel Abgeordneten wird uns genommen, keineswegs die Möglichkeit, unseren
                    Einfluss, unsere wirtschaftliche Position, unsere Verbindungen politisch
                    auszunützen.</p>
                <p>Die Zeit der geborenen Staatsparteien ist vorbei. Damit räumt das allgemeine
                    Wahlrecht vollkommen auf. Es wird in der Zukunft nur national-wirtschaftliche
                    Parteien geben, die parlamentarisch auf ein Ziel zu vereinigen die schwere,
                    vielleicht unlösbare Aufgabe der Regierung sein wird. Wir müssen daher national
                    und wirtschaftlich werden, das heißt: uns als deutscher Großgrundbesitz erklären
                    und auf Seite der Agrarier <anchor />treten, als der<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">treten, der</rdg>
                    </app>
                    wirtschaftlichen Gruppe, die uns am nächsten steht. <pb facs="#fK 5-032" n="34" />Damit
                    tun wir gar nichts anderes als die Konsequenzen ziehen, die in der Wahlreform
                    selbst liegen.</p>
                <p><anchor />Man muss sich<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Wir müssen uns</rdg>
                    </app>
                    vollkommen klar sein, dass wir, wenn in der <date>zweiten Hälfte September</date>
                    eine allgemeine Wählerversammlung abgehalten wird, in dieser Frage Farbe
                    bekennen müssen. Das Leitmotiv für diese Versammlung kann nur sein entweder „wir
                    setzen unseren Widerstand gegen die Wahlreform fort“ oder „wir fügen uns den
                    Tatsachen und bereiten eine Politik der Zukunft vor“. Will man sich weder zu dem
                    einen noch zu dem andern bekennen, dann muss die Versammlung unterbleiben, da
                    sie mit bloßem Wischiwaschi nicht ausgefüllt werden kann. Das erste Leitmotiv
                    halte ich für unglücklich, weil es gegen Tatsachen strebt, die wir nicht mehr
                    abwenden können. Das Intonieren des zweiten Leitmotivs hätte die Folgen: dass
                    wir dadurch der Finalisierung der Wahlreform Vorschub leisten – die Haltung
                    unserer Herrenhausmitglieder präjudizieren – Missbilligung der Intransigenten
                    auf uns laden. Trotzdem bin ich dafür, aber nicht um schön zu sterben, sondern
                    um weiterleben zu können. Es handelt sich darum, eine Form zu finden, die unsere <pb
                        facs="#fK 5-033" n="35" />Frontveränderung <anchor />manifestiert<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">rechtfertigt</rdg>
                    </app> und die
                    angedeuteten Folgen eines solchen Schrittes abschwächt, unsere Stellung für die
                    Zukunft aber vorbereitet.</p>
                <p>Die Handhabe dazu bietet<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">immer noch</rdg>
                    </app> die Frage
                    des Pluralwahlrechts, die im September gleich zu Beginn der Verhandlungen im
                    Ausschuss auftauchen wird.</p>
                <p>Ich bin unbedingt dagegen, das Pluralwahlrecht bloß dazu zu benutzen, um der
                    Regierung ein Bein zu stellen und den letzten Versuch zu machen, die Wahlordnung
                    zu Fall zu bringen. Das ist allerdings die ausgesprochene Absicht unserer
                    Intransigenten, würde aber gewiss wieder nur zu einer Niederlage führen. Das
                    Pluralwahlrecht muss <anchor />1.)<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> an sich ein mäßiges
                    sein, denn zu grundstürzenden Änderungen des Wahlrechts ist es jetzt zu spät –
                    und es muss <anchor />2.)<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> als ein loyal <anchor />
                    angebotener<app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2" />
                    </app> Kompromiss beantragt
                    werden. Unter diesen zwei Voraussetzungen ist die Aktion nicht aussichtslos,
                    denn so siegesgewiss sind Regierung und Parteien nicht, als dass sie nicht einem
                    solchen Convenio, dem <pb facs="#fK 5-034" n="36" />natürlich auch das <orgName>
                    Herrenhaus</orgName> beistimmen und an dem es unbedingt festzuhalten erklären
                    müsste – eine gewisse Geneigtheit entgegenbringen würden.</p>
                <p>Es würden sich demnach folgende Eventualitäten ergeben: Kommt das Pluralwahlrecht
                    auf diese Weise zu Stande, <anchor />so verwandeln wir uns dadurch noch nicht
                    aus Gegnern in Freunde und Verteidiger des Wahlrechts, aber wir machen<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">machen wir</rdg>
                    </app> ihm keine
                    Schwierigkeiten mehr und stehen bei den voraussichtlichen wilden Kämpfen der
                    Alldeutschen und Radikalen im Plenum des <orgName>Abgeordnetenhauses</orgName>
                    Gewehr bei Fuß. Kommt das Pluralwahlrecht trotz unserer loyalen Erklärungen im
                    Abgeordnetenhaus nicht zu Stande, dann <anchor />hat das <orgName>Herrenhaus</orgName>
                    eine wirksame Handhabe und kann, wenn auch dort die beiden von mir oben
                    bezeichneten Voraussetzungen Richtschnur bleiben, eine Abänderung der Vorlage
                    beschließen. Auf diese Weise könnte der von mir befürwortete Convenio bei der
                    zweiten Beratung im <orgName>Abgeordnetenhaus</orgName> zum Abschluss gelangen.<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">steht die Sache so, dass das Herrenhaus die Aktion
                    für das Pluralwahlrecht aufnehmen müsste.</rdg>
                    </app> Dieser
                    Plan setzt allerdings eine sehr ruhige politische Beurteilung der Situation und
                    viel Selbstbeherrschung <pb facs="#fK 5-035" n="37" />voraus. Die Intransigenten
                    in beiden Häusern werden das Schwäche nennen. Der bisherige wilde, verbissene
                    Widerstand,<anchor /><app from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">der kein Gegenprojekt aufkommen ließ</rdg>
                    </app>
                    ist aber nichts anderes als das Rennen mit dem Kopf an die Wand.</p>
                <p>Ich resümiere. Wir dürfen nicht im Schmollwinkel bleiben, denn wir hindern
                    nichts, entfremden uns die deutschen Parteien immer mehr und versäumen es,
                    unsere Stellung in der Zukunft vorzubereiten. Das sollte der Standpunkt sein,
                    den wir – falls es überhaupt zu einer allgemeinen Wählerversammlung im Herbste
                    kommt – in derselben vertreten.</p>
                <p><anchor />Dieser Plan bedarf allerdings eine gewisse Vorbereitung. Wir sind es
                    den Vertretern der andern verfassungstreuen Grundbesitzer schuldig, dass wir
                    zunächst in einer Obmännerkonferenz des ganzen verfassungstreuen
                    Großgrundbesitzes unsere Ansicht sagen. Wir müssen sie auch dem konservativen
                    Großgrundbesitz mitteilen sowie jenen deutschen Abgeordneten (<persName
                        key="PergeltAnton" ref="https://d-nb.info/gnd/102579642X">Pergelt</persName>
                    und Comp.), mit denen wir bisher gegangen sind. Gelingt der Plan, haben wir den<app
                        from="xxxx">
                        <rdg wit="#Bae_MF_6-2">Gelänge es uns, diesen Plan mit den anderen
                    konservativen Parteien des Abgeordnetenhauses und mit dem Herrenhaus zu
                    vereinbaren, hätten wir das</rdg>
                    </app> Verdienst, sie alle
                    aus einer Sackgasse herausgeführt zu haben.</p>
                <p>
                    <placeName>München</placeName>
                    <date when="1906-08-13">13.8.06</date>
                </p>
            </div> <!--
            CA: bis hier zum Textvergleich das markup gemacht! -->
            <div>
                <p><pb facs="#fK 5-036" n="38" /><placeName key="Lünz" ref="xxxx">Lünz</placeName> , <date
                        when="1909-07-30">30.7.1909</date><note>mit Bleistift korrigiert in 1906</note></p>
                <p>Das vorstehende Memorandum blieb natürlich wirkungslos. Die Herren waren in die
                    Opposition gegen die Wahlreform blind verrannt. Beschränkte Menschen wie <persName
                        key="StürgkhKarl" ref="https://d-nb.info/gnd/117677957">Stürgkh</persName>, <persName
                        key="TerlagoRobert" ref="https://d-nb.info/gnd/117273228">Terlago</persName>
                    u.s.f. fürten immer noch das grosse Wort u. schmiedeten Pläne. Meine Aktion zu
                    Gunsten eines Pluralrechtes scheiterte. Erzielte im <orgName>Abgeordnetenhause</orgName>
                    durch den Antrag <persName key="TollingerJohann"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/1081488964">Tollinger</persName> nur die
                    Bedeutung einer Demonstration.<note>Über die Abstimmung über den Antrag
                    Tollinger siehe: Stenographische Protokolle des Abgeordnetenhauses. 455 Sitzung
                    der XVII. Session am 21. November 1906, S. 40179.</note> Dann auch das <orgName>
                    Herrenhaus</orgName>, das ihn aufnehmen sollte, versagte natürlich. Dort wurde
                    die Opposition gegen die Wahlreform ganz kopflos geführt, wenn man von einer
                    Führung überhaupt reden kann. Auch in der Verfassungspartei des <orgName>
                    Herrenhauses</orgName> war die Majorität anfangs gegen die Wahlreform. Die
                    Wahlen in die betreffende Kommission fielen in diesem Sinne aus. Die Herren
                    triumphierten und – fuhren auf die Jagd. Aber doch nicht alle. <persName
                        key="ChlumeckyJohann" ref="https://d-nb.info/gnd/116505907">Chlumecký</persName>
                    blieb, und sein treuer Kutscher Georg (der sich um die Wahlreform die größten
                    Verdienste erwarb, ohne einen Orden zu bekommen!) fuhr ihn von Haus zu Haus zur
                    Bekehrung der Widerspenstigen. Die Folge war der Umfall der Majorität der
                    Verfassungspartei und das Großkreuz des Stefansordens. Das nennt man im <orgName>
                    Herrenhaus</orgName> Politik.</p>
                <p>Immer klarer wird heute allerdings der Zusammenhang <pb facs="#fK 5-037" n="39" />der
                    Dinge bezüglich der Wahlreform. Insbesondere das Verhalten des <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaisers</persName>.
                    Er sieht alles nur geschäftsmäßig an. Geschäftsmäßig aber war das
                    Kurienparlament nichts wert. Es zu heben, zu reformieren, dazu hätte es
                    politischer Ideen, Ziel, Kraft und Konsequenz bedurft. Vielleicht dachte der <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    daran, vielleicht war er auch der Meinung, dass die Phrasen <persName
                        key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434">Körbers</persName>,
                    seine in die Luft gezeichneten Pläne politische Ideen waren und sah daher auch
                    diese scheitern. Das sind Dinge, die ich nicht weiß, jedenfalls gab <persName
                        key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434">Körber</persName>
                    dem Kurienparlament den Todesstoß. Er demoralisierte es vollkommen und
                    verleitete die Deutschen auf jede politische Regung in vernünftiger,
                    praktischer, auf ein korrektes parlamentarisches Ziel gerichtete Weise zu
                    verzichten, hinter dem § 14 zu sitzen, nichts zu tun und den Dingen ihren Lauf
                    zu lassen. Diese Haltung empfahl <persName key="StürgkhKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/117677957">Stürgkh</persName> in der „<orgName>
                    Montagspresse</orgName>“ <note>Die „Montagspresse“ erschien von 1898 bis 1905
                    und diente dem Klub des Verfassungstreuen Großgrundbesitzes als publizistisches
                    Organ.</note>in einer langen Reihe blödsinniger Artikel unermüdlich bis zum
                    Sturze <persName key="KoerberErnest" ref="https://d-nb.info/gnd/118713434">
                    Körbers</persName>. Ich kann mir denken, dass sich im Geiste des <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaisers</persName>
                    eine Wandlung vollzog, die ihn schließlich zum allgemeinen Stimmrecht führte.
                    Zwei Dinge scheinen es gewesen zu sein, die den Anstoß gaben.</p>
                <p>Aus den Zeiten <persName key="TaaffeEduard" ref="https://d-nb.info/gnd/118620428">
                    Taaffes</persName> klangen dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> die Worte <persName
                        key="SteinbachEmil" ref="https://d-nb.info/gnd/129263958">Steinbachs</persName>
                    in den Ohren. <persName key="SteinbachEmil"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/129263958">Steinbach</persName> hat mir – und
                    zwar seit jeher, auch in seinen jungen Jahren <note>Ergänzung mit Bleistift, im
                    Manuskript Fragmente wiedergegeben, siehe dort</note> zu oft <pb
                        facs="#fK 5-038" n="40" />seine Ansichten auseinandergesetzt. Er war im
                    Grunde ein guter Mensch, aber hasste den Besitz, sofern er ihm nicht durch Adel
                    oder Erbgesessenheit imponierte. Die besitzende, gebildete, oft genug
                    halbgebildete Mittelklasse war ihm zuwider. Das, was man „bourgeoisie“ nennt,
                    „middle class“ in England, hielt er politisch und sozial für unfähig und
                    borniert. Die wirtschaftliche Bedeutung dieser Klasse unterschätzte er
                    vollständig und suchte sie einzuschränken, wo er konnte. Daher auch seine
                    Überschätzung des Beamtenstandes. Sein Ideal war die Ausübung aller staatlichen
                    und wirtschaftlichen Funktionen als Amt. Darin war er ganz Sozialist älteren
                    Stils. Für Selbstverwaltung, Selbsttätigkeit hatte er nur höhnende Worte. Das
                    englische Gemeinwesen hat er nie verstanden. Der deutsche Liberalismus in <placeName>
                    Österreich</placeName> hat keinen größeren Feind gehabt als <persName
                        key="SteinbachEmil" ref="https://d-nb.info/gnd/129263958">Steinbach</persName>.
                    Die Repräsentanten desselben waren ihm das rote Tuch. Er konnte in der
                    ungerechtesten Weise über diese Richtung sprechen. Er übertrieb ins Maßlose die
                    von ihr begangenen Fehler und ließ kein gutes Haar an ihr. Sein Rezept für die
                    Heilung <placeName>Österreichs</placeName> war daher sehr einfach: weg mit den
                    Repräsentanten dieser Schichten, die unfähig sind den Staat zu regieren. Man
                    müsse tiefer greifen, wo ungenützt die gesunden Elemente der österreichischen
                    Völker ruhen. <pb facs="#fK 5-043" n="41" />Durch ein radicales Wahlrecht müssen
                    die bürgerlichen Klassen depossediert werden und die untern, politisch
                    unberührten Schichten <del rendition="#s">(wie er meinte)</del> an die
                    Oberfläche kommen. Diese seien noch gesund, sie werden soziale Politik machen,
                    nicht nationale, sie sind dynastisch gesinnt, nicht irredentistisch, sie sind
                    verlässlich, dankbar und leicht zu regieren. Alles das hat er mir unzählige Male
                    auseinandergesetzt.<note>Ergänzung mit Bleistift, in Manuskript
                    Lebenserinnerungen wiedergegeben, siehe dort</note></p>
                <p> Die <persName key="TaaffeEduard" ref="https://d-nb.info/gnd/118620428">Taaffe</persName>’sche
                    Wahlreform war sein Werk. Allgemeines Wahlrecht mit Belassung des
                    Großgrundbesitzes, denn vor dem Adel machte er immer halt. <hi rend="ul">Damals
                    mag er dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                            ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> seine Gedanken
                    tief eingeprägt haben</hi>. Der Plan scheiterte damals aus zwei Gründen. <hi
                        rend="ul">Erstens</hi> rafften sich die bürgerlichen Parteien, damals noch
                    im <orgName>Hause</orgName> gut organisiert und unter anerkannten Führern, auf,
                    schlossen sich zusammen und stürzten <persName key="TaaffeEduard"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118620428">Taaffe</persName> ohne Schwanken und
                    ohne Pardon. Es wäre ihnen aber nicht so leicht geworden, wenn die arbeitende
                    Klasse und ihre Organe nicht <hi rend="ul">auch Gegner der damaligen Wahlreform
                    gewesen</hi> wären, und zwar wegen Belassung des Großgrundbesitzes.</p>
                <p>Jetzt <date>1906</date> <note>mit Bleistift korrigiert in 1905</note> tauchten
                    dieselben Gedanken wieder auf. Wer sie dem <persName key="KaiserFranzJosef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName> in Erinnerung
                    gebracht hat, ist nicht bekannt, aber gleichgültig. Keinesfalls sagte man dem <persName
                        key="KaiserFranzJosef" ref="https://d-nb.info/gnd/118535013">Kaiser</persName>
                    etwas Neues, und gewiss wurde es ihm nicht <pb facs="#fK 5-044" n="42" />besser
                    und verführerischer dargestellt, als es seinerzeit <persName key="SteinbachEmil"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/129263958">Steinbach</persName> getan hatte. Aber
                    es kam ein anderer Impuls hinzu, der wahrscheinlich stärker war als alle <persName
                        key="SteinbachEmil" ref="https://d-nb.info/gnd/129263958">Steinbach</persName>’schen
                    Ideologien: <placeName>Ungarn</placeName>. Dort waren die Verhältnisse – durch
                    wessen Schuld soll hier nicht erörtert werden – wieder einmal auf einem toten
                    Punkt angelangt. Wie, wenn man dort das Rezept von den unberührten,
                    dynastischen, treuen und lenkbaren unteren Volksschichten anwenden würde? <persName
                        key="FejervaryGeza" ref="https://d-nb.info/gnd/130147729">Fejérváry</persName>
                    sagte mir selbst in <placeName>Ofen</placeName>, als ich ihn dort als
                    Ministerpräsident[en] besuchte, es handle sich nur um ein paar hundert Magnaten,
                    mit dem Volk könnte man regieren, aber mit jenen nicht. Bei dieser Gelegenheit
                    bekam auch die Geistlichkeit etwas ab. <persName key="KristoffyJozsef"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/124554865">Kristóffy</persName> fand sich bereit,
                    diesen Gedanken praktisch vertreten zu wollen. Der Ausgang war eine Ironie der
                    Geschichte. In <placeName>Ungarn</placeName> scheiterte – wenigstens vorläufig –
                    der Plan, in <placeName>Österreich</placeName> glückte er. Ob es den
                    bürgerlichen Klassen im österreichischen <orgName>Parlament</orgName> möglich
                    gewesen wäre, die Sache abzuwenden, ist schwer zu sagen. Der Druck kam diesmal
                    nicht nur von oben, sondern viel intensiver noch von unten, ja der untere Druck
                    wurde von oben, wenigstens von der Regierung planmäßig benützt. Das war von
                    vornherein eine andere Situation als unter <persName key="TaaffeEduard"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/118620428">Taaffe</persName>. Es hätte eines
                    Gegenplanes, einer großzügigen Wahlreform aus den bürgerlichen Kreisen bedurft, <pb
                        facs="#fK 5-045" n="43" />nicht wie ihn <persName key="GrabmayrKarl"
                        ref="https://d-nb.info/gnd/11869684X">Grabmayr</persName> vorschlug, sondern
                    wie ihn <persName key="Silva-TaroucaErnst" ref="https://d-nb.info/gnd/127064842">Silva
                    Tarouca</persName> andeutete – aber dazu war das <orgName>Haus</orgName> zu
                    zerrissen, kein anerkannter Führer und zu viele Ehrgeizige, die um jeden Preis,
                    mit welcher Wahlordnung immer, in die Höhe kommen wollten.<note>Ergänzung mit
                    Bleistift stenographisch, im Manuskript „Fragmente“ wiedergegeben, siehe dort.</note></p>
                <p>Das ist, glaub ich, eine ziemlich richtige Darstellung der Geschichte der
                    Wahlreform.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>