<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tagebücher von Joseph Maria Baernreither</title>                
                <title type="volume">Tagebuch 8 (1905–1909)</title>
                <title type="short">TB8</title>
                <author><persName ref="https://d-nb.info/gnd/118505858"><forename>Joseph
                    Maria</forename>
                    <surname>Baernreither</surname></persName></author>
                <editor><persName ref="https://d-nb.info/gnd/131898248"
                    ><forename>Doris</forename><surname>Corradini</surname></persName></editor>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <orgName>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition von Tagebüchern und Lebenserinnerungen</edition>
            </editionStmt>
            <extent><measure>[Seitenzahl]</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher><orgName>Kommission für Neuere Geschichte Österreichs</orgName>
                    <address><addrLine>c/o Universität Innsbruck, Institut für Geschichtswissenschaften und Europäische Ethnologie, Innrain 52, 6020 Innsbruck</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <date/>
                <availability>
                    <p/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Signatur</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Kurrent und Gabelsberger Kurzschrift</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>[Angaben zu den Transkriptionsrichtlinien]</p>
                <p>[sonstige Angaben zur Transkription]</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
                <!-- andere Sprachen? -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="xxxx">Tagebuch</classCode>
                <!-- wo findet man die URLs der DTA-Hauptklassifikation -->
            </textClass>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="4"/>
            <div>
                <head>Die Wahlreform</head>
            </div>
            <div>
                <p/>
                <p>[<placeName key="lunz" ref="2772186" xml:id="tb_001">Lünz</placeName>, am
                    <date>13.4.06</date>]</p>
                <p>Die drei ersten Monate des Jahres 1906 bieten politisch ein geradezu widerliches
                    Bild. Eine Regierung, die aus Gründen, die nicht zu ergründen sind, einem
                    Schlagworte politische Geltung verschaffen will, ohne sich über die großen
                    Zusammenhänge staatlicher Wirkungen<pb n="5"/><!-- RH: warum nicht ausgezeichnet -->und Gegenwirkungen Rechenschaft geben zu
                    wollen – politische Parteien, die zerfaren u. unaufrichtig diesem Plan der
                    Regierung ohne Halt, ohne Ideen u. ohne Willen entgegenstehen – die
                    Socialdemokraten, die alles an Terrorismus u. Einschüchterung leisten, um eine
                    Beute, die ihnen unerwartet winkt, in Sicherheit zu bringen – eine Presse die
                    ebenso feig wie falsch gegen ihre Überzeugung zu gleicher Zeit für und gegen die
                    Wahlreform schreibt – endlich die Abgeordneten persönlich, jeder nur an <hi
                        rendition="#u">seinen</hi> zukünftigen Wahlbezirk denkend, käuflich durch
                    die Wahlkreiseinteilung – das ist der Sumpf, in dem wir seit Beginn dieses
                    Jahres stecken. Es ist nicht nur ein Niedergang jeder politischen Führung eines
                    Staates, ein Niedergang jeder politischen Moral im Abg.Hause, sondern eine
                    Verwirrung und Verknotung unserer Verhältnisse, die jeden halbwegs vernünftigen
                    Ausweg zu versperren droht.<note>Mit Bleistift stenographisch ergänzt, in
                        Manuskript „Fragmente“ wiedergegeben: Prade, den ich in dieser Zeit einmal
                        zur Rede stellte, sagte mir: „Was wollen Sie, die Deutschen in Österreich
                        sind so zermürbt, dass sie an einen planmäßigen Widerstand gar nicht
                        denken.“</note></p>
                <p>Ich will hier nicht die schmutzigen Peripetien dieses Processes schildern,
                    sondern nur Streiflichter fixieren, von denen ein falsches in die Öffentlichkeit
                    gedrungen ist.</p>
                <p>Zuerst die <persName key="PacakBedrich" ref="1024898318" xml:id="tb_002"
                    >Pacák</persName>-<persName>Derschatta</persName> Frage.</p>
                <p>Der Eintritt dieser beiden Herren in das <orgName>M[inisterium]</orgName> von der
                    Regierung – wenn man den kleinlich beschränkten Kreis ihrer Mittel überhaupt
                    ernst nimmt – ein begreiflicher Versuch!<note><!-- RH warum hier verweis auf die Fragmente = druckfassung? -->Mit Bleistift stenographisch
                        ergänzt, in Manuskript „Fragmente“ wiedergegeben: Zunächst hatte in unserem
                        Klub die engherzige Auffassung der Lage Oberwasser.
                        <persName>Stürgkh</persName>, vollkommen intransigent und borniert, jene
                        Herren bei uns, die am wenigsten parlamentarisch gearbeitet hatten, am
                        meisten schreiend, unmöglich einen Gegenplan zur Verhandlung, geschweige
                        denn zur Annahme zu bringen. Persönlich behielt ich enge Fühlung mit jenem
                        Teil der deutschen Abgeordneten, die nicht ganz den Kopf verloren hatten,
                        besonders mit dem allezeit grundehrlichen <persName>Pergelt</persName>, mit
                        dem ich die Chancen der Deutschböhmen bei der zu erwartenden Wahlreform
                        durcharbeitete. Er versammelte bei sich eine Anzahl von deutsch-böhmischen
                        Abgeordneten, meines Wissens die Einzigen, welche wenigsten von dem
                        allgemeinen Standpunkt Deutschböhmens aus, und nicht bloß von einzelnen
                        Wahlbezirken ausgehend, den Stoff zum Gegenstand eines eingehenden Studiums
                        machten. Meine Bemühungen und Anregungen, um ein deutsches Gesamtelaborat
                        für alle Kronländer zustande zu bringen, scheiterten an der Zersplitterung
                        der einzelnen Interessen, an der Eifersucht der Parteien, die die Regierung
                        klug zu benützen verstand.<p/>Charakteristisch war der Versuch
                        <persName>Gautschs</persName>, eine teilweise Parlamentarisierung der
                        Regierung zustande zu bringen. Dies spielte im Jänner 1906. Er wollte damit
                        die Wahlreform sichern, hatte die Absicht, <persName>Prade</persName> und
                        <persName>Pacák</persName> zu Landsmannministern zu machen und
                        <persName>Derschatta</persName> zum Eisenbahnminister. Sie sollte ihm
                        als</note><pb n="6"/>Vorspann für die Wahlreform. Aber ja keine Fühlung,
                    Verständigung mit den Parteien. Nicht der leiseste Versuch einer wirklichen
                    Raillirung, sondern clandestine Benützung des persönlichen Ergeizes u.
                    persönlicher Verhältnisse. Hat man die beiden Obmänner der grossen čech. u.
                    deutschen Parteien gefangen, dann kann man mittelst ihrer Beziehungen u.
                    Ambitionen diese Parteien beeinflussen, <del rendition="#s">eventuell
                        sprengen</del><!-- hier im Word eine Streichung, ist das so richtig ausgezeichnet? -->,
                    bereden, die Widerstrebenden an die Wand drücken. Beileibe also nicht Ideen,
                    polit. klare Ziele, sondern einfach das Einfangen der wilden Elefanten d[urc]h
                    die gezämten.</p>
                <p>Es misslingt. Es wird von dem Plan zuviel den Zeitungen mitgeteilt, die sofort
                    ihr doppeltes Spiel spielen, loben u. tadeln zugleich, die ganze Aufmerksamkeit
                    auf die Vorgänge, welche zur „Parlamentarisierung“ führen sollen lenken u.
                    zugleicherzeit contra geben, gegen die Sache hetzen. Die <orgName>N[eue] fr[eie]
                        Presse</orgName> voran. Ihre Unterredakteure laufen herum bei den
                    Abgeordneten, die Gegner der Sache sind u. sammeln Gift und Galle, die dann
                    sorgfältig verzapft werden.</p>
                
                <p>Derschatta benimmt sich ebenso hinterhältig als dumm. Er will die Sache um jeden
                    Preis, aber er weicht uns aus, lässt sich vom 4 Ausschuss nicht<pb facs="fac_001" n="7"/>finden, eine
                    lächerliche Suche nach ihm wird veranstaltet bis man ihn stellt u. er den
                    bereits gescheiterten Plan beichten muss. Ein Kartenbrief der ihn am 22.1.
                    rechtzeitig zu einer Besprechung einladet trifft ihn „unmittelbar“ vor Abgang
                    des letzten Zuges nach <placeName>Graz</placeName>: Telegramm N. 1. Durch
                    wichtige Kanzleigeschäfte ist er bis Freitag „festgenagelt“: Telegramm N. 2.
                    Einer abermaligen dringenden Aufforderung setzt er eine Conferenz mit den
                    Steirern entgegen: Telegramm N. 3. Endlich gehe ich zu
                    <persName>Chiari</persName> u. expectorire mich; er telegrafirt, dass es
                    unmöglich sei sich länger zu entziehen – er kommt: Telegramm N. 4.</p>
                <pb/><!-- RH: warum hier pb? -->
                <p>Endlich kommt die Stunde der Beichte. Sie wird von
                    <persName>Derschatta</persName> im Stande des unterdrückten u. schlecht
                    verhehlten Zornes abgelegt. Sie folgt hier nach den unmittelbar während der
                    Erzählung <persName>Derschatta‘s</persName> gemachten Aufzeichnungen. Nicht ein
                    politischer Gedanke in den ganzen Verhandlungen, nicht ein Plan, sondern der
                    alte Schacher um die alten Postulate, der Versuch eine „Situation“ zu schaffen
                    ohne politischen Boden. Das Ganze ein jämmerliches Beispiel für das Niveau
                    unserer Politik u. unserer Politiker.</p>
                <pb n="8"/><!-- RH: pb falsch gesetzt -->
                <addSpan spanTo="#xxxx"/>
                <p>Diarium </p>
                <p>der Verhandlungen des Herrn von Derschatta mit Gautsch, aufgenommen in der Sitzung des 4 Ausschusses vom 25.1.1906.</p><!-- an der Stelle eine lange Einfügung durch eingeklebtes Blatt, diese Einfügung ist aber selbst wiederum mit Absätzen strukturiert, aber das offenbar nicht zugelassen ... wie damit umgehen? -->
                <p><date>Freitag den 12.1.1906</date> Telegrafische Einladung von <persName>Gautsch</persName> zu einer Besprechung.</p>
                <p><date>Samstag den 13. Vormittag</date> bei <persName>Gautsch</persName>. Mitteilung der Wahlordnung unter Ehrenwort. 205 deutsche Mandate bei einer Vermehrung der Gesamtzahl. Auf die Ziffern für <placeName>Galizien</placeName> wurde nicht eingegangen. Allgemeine politische Erörterungen über die Wahlreform die er machen will, Schwierigkeiten und Erörterungen über die Parteien, die geneigt sind.</p>
                <p><date>Sonntag den 14., 11 Uhr Vorm.</date> abermalige Conferenz bei <persName>Gautsch</persName> mit <persName>Chiari</persName>. Dieselben
                    Erörterungen. <persName>Gautsch</persName> spricht den Gedanken aus: ob es nicht
                    möglich wäre dass von Seite der Czechen und Deutschen je eine Persönlichkeit ins
                    Ministerium treten könnte. Er stelle sich vor, dass es auf diese Weise leichter
                    sein werde bezüglich der Wahlreform die Schlusszusammenstellungen zu machen und
                    <pb n="9"/>dass dann auch größere Aussicht vorhanden wäre die Verhandlungen über die
                    Wahlreform vor den grössten Gefaren zu schützen.</p>
                <p><persName>Derschatta</persName> u. <add place="across"
                    >Chiari</add><!-- hier ist in der Worddatei eine FN, in der steht, dass man das korrigiert aus Prade ist, kann soll man das hier auch in einer FN wiedergeben oder gibt es die Möglichkeit, das mit dem add Element und entsprechendem attribut zu erledigen oder ist das umgekehrt eine Tilgung durch Überschreibung? -->
                    erwidern: 1) es ist ausgeschlossen, dass durch so einen Eintritt die deutsche
                    Volkspartei gebunden werden kann 2) <persName>Derschatta</persName> tut allein
                    nicht mit, es muss ein Deutschböhme dabei sein: <persName>Prade</persName>.
                    <persName>Gautsch</persName> erwidert, er denke nicht daran die Partei
                    dadurch zu binden, bittet aber die Sache geheim zu halten.</p>
                <p><date>Montag den 15.1.</date>Erste Notiz im <orgName>Prager
                    Tagblatt</orgName> (Abendblatt)!<note>Prager Tagblatt vom 16. Jänner
                        1906</note><!-- hier wäre ein Link zu ANNO - wie soll das augezeichnet werden? -->
                    Conferenz <persName>Derschatta’s</persName> mit einer andern <add>nicht
                        genannten</add> Persönlichkeit über die <add place="across"
                            >Fragen</add><!-- hier dieselbe Problematik wie oben --> ob man nicht die
                    Wahlreform einverständlich verhindern könne.</p>
                <p><date>Dienstag 16.1.</date>Telegramm <persName>Prade’s</persName> läuft
                    ein, dass er von <placeName>Meran</placeName> kommt.</p>
                <p><date>Mittwoch 17.1. nichts.</date></p>
                <p><date>Donnerstag 18.1.</date> Ankunft <persName>Prade’s</persName> von
                    <placeName>Meran</placeName>. Er ist der Meinung die Sache weiter zu
                    verfolgen. <persName>Prade</persName> spricht am Abend allein mit
                    <persName>Gautsch</persName>.</p>
                <pb n="10"/>
                <p><date>Freitag den 19.1. nichts.</date></p>
                <p><date>Samstag den 20.1. Nachmittag 3 Uhr</date> Besprechung bei
                    <persName>Gautsch</persName>: <persName>Derschatta</persName>,
                    <persName>Chiari</persName>, <persName>Prade</persName>,
                    <persName>Pacák</persName>.</p>
                <p>Es wird mit der Wahlreform angefangen. <persName>Gautsch</persName> verlangt
                    nicht die Bindung irgend einer Partei, er setzt nur voraus, dass jene Personen,
                    welche eintreten die Pflicht übernehmen die Wahlordnung durchzusetzen. Grundzüge
                    der Wahlreform wurden mitgeteilt u. es haben sich Hindernisse nicht ergeben. Von
                    Seite der Regierung wurde nun der Wunsch geäussert, dass der <orgName>böhm.
                        Landtag</orgName> die böhm. Wahlreform und das Curiengesetz erledigen solle,
                    wogegen weder <persName>Pacák</persName> noch <persName>Prade</persName> eine
                    Einwendung erhoben. Nun kamen die böhm. „Querelen“ dran. 1) Kreisgericht
                    <placeName>Trauttenau</placeName>. <persName>Prade</persName> verlangte die
                    Aktivirung ohne <placeName>Eipel</placeName>, <persName>Pacák</persName> wollte
                    sie nur mit <placeName>Eipel</placeName> zugestehen. Keine Einigung, wurde von
                    der Tagesordnung abgesetzt. 2) Verordnung, welche bestimmen soll dass in
                    <placeName>Böhmen</placeName> bei den Staats- u. Landesanstellungen die
                    Nationalitäten wie 2:3 berücksichtigt werden sollen.
                    <persName>Pacák</persName><pb n="11"/>stellt fest dass dies eine neue Norm sei,
                    <add>stimmt aber zu</add> dass sie, wenn die Combination gelingt,
                    hinausgegeben werde. 3) Amtssprache via facti wurde lange discutirt. Frage wurde
                    vertagt, da <persName>Pacák</persName> sich ohne <persName>Kramář</persName>
                    nicht entscheiden wollte. 4) Universität in <placeName>Mähren</placeName>.
                    <persName>Pacák</persName> erklärte sofort, dass er es ohne dieselbe nicht
                    machen könne. 5) Verstaatlichungen der Eisenbahnen. <persName>Prade</persName>
                    verlangt zwei Direktionen in Deutschböhmen, was <persName>Pacák</persName>
                    zusagt.</p>
                <p> Gautsch erklärt, dass er sich die Durchfürung derartig denke, dass 2 Deutsche
                    <add>(<persName>Derschatta</persName> und
                        <persName>Prade</persName>)</add> ins Ministerium treten, einer als
                    Ressortminister, der andere als Landsmannminister, dagegen ein Czeche
                    <add>(<persName>Pacák</persName>)</add> als Landsman Minister.
                    <persName>Pacák</persName> widerspricht u. verlangt für diese Combination
                    auch einen Ressortminister für die Czechen, was die Deutschen als indiscutabel
                    erklären. </p>
                <p><date>Sonntag 21.1.</date> Neuerliche Conferenz zwischen denselben
                    Herren, zu denen <persName>Zaczek</persName> noch dazukommt. Es wurde Alles noch
                    einmal durchgesprochen mit demselben Resultat, wobei
                    <persName>Derschatta</persName> den Standpunkt vertrat, dass aus diesem
                    Anlass die böhm. Frage ja nicht |gelöst werden könne. In der Frage der mähr.
                    Universität offener Dissens. <persName>Zaczek</persName> verlangt wenn nicht
                    <placeName>Brünn</placeName>, so doch <placeName>Olmütz</placeName>. Lange
                    Discussion ohne Erfolg. Die Deutschen resumieren, dass von der Combination nur
                    die Rede sein könne wenn innere Amtssprache u. Universität vollständig
                    ausgeschaltet werden, indem sie das eine wie das andere ablehnen müssen. Damit
                    waren die gemeinsamen Conferenzen beendet. Dr. v.
                    <persName>Derschatta</persName> reiste noch Sonntag Abend nach
                    <placeName>Graz</placeName>. <persName>Prade</persName> am Montag nach
                    <placeName>Reichenberg</placeName>. --- </p>
                <p><date>Donnerstag den 25.</date>
                    <persName>Dr. v. Derschatta</persName> um ½ 11 Uhr bei
                    <persName>Gautsch</persName>, der die Combination als aufgegeben
                    erklärt.<!-- bis hier ginge die Einklebung! --></p>
                <anchor xml:id="xxxx"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
